<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-197778--077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 197778, number 77</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK Project, 2023-2027</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 197778, number 77</title>
          <idno type="URI">https://betalab.kb.se/prot_197778__77/_view</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot_197778__77</head>
        <docDate when="1978-02-10">1978-02-10</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-8DytQEs8gbvqYjyHaUPozB">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BQNRmDdGL5GcuSoEnox8AD">
          1977/78:77
        </note>
        <note xml:id="i-p2qTQafYmSSB7k6BGJsGy" type="title">
          Fredagen den 10 februari KI. 09.00
        </note>
        <note xml:id="i-6N6WQH8ksagSMZ58PSYttU" type="title">
          &amp; I Justerades protokollen för den 2 innevarande månad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-KDhqd7ZUEKnqS76dRG4NbV">
        <note xml:id="i-R8WysnmfpWeTKQ8BHoKHp6" type="title">
          § 2 Om åtgärder för ökad handel med de socialistiska länderna
        </note>
        <note xml:id="i-8efZNW9mPzax47CmQX5Qcq" type="speaker">
          Handelsministern STAFFAN BURENSTAM LINDER erhöll ordet för att
          besvara Carl-Henrik Hermanssons (vpk) den 13 januari anmälda interpellation,
          1977/78:
        </note>
        <note xml:id="i-5xS4rXjCfY1CBBf6tEeyRo">
          116, och anförde:
        </note>
        <u xml:id="i-KKFUTKFUPTG3BfWpGzgYNh" next="i-9Kfd43XdJba9FYsa3hXpWi" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-P2YTF4FQjWa6WrafF2bWoJ">
            Herr talman! Carl-Henrik Hermansson har frågat mig vilka åtgärder
            regeringen avser vidta för att handeln med de socialistiska länderna
            åter skall växa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9Kfd43XdJba9FYsa3hXpWi" prev="i-KKFUTKFUPTG3BfWpGzgYNh" next="i-QsE6WxqJC62dZ5MRNzvgWf" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-XNfFqf6Hgiv1RTKHqyq5QN">
            Sveriges export till de socialistiska länderna ökade under 1970-talets
            första hälft mycket kraftigt — från ca 2,1 miljarder kronor 1970
            till ca 5,8 miljarder kronor 1975. Under 1976 inträffade en svag
            minskning som accentuerades under 1977. Mellan 1970 och 1975 ökade
            importen från 1.9 miljarder kronor till ca 5 miljarder kronor.
            Till skillnad från exporten har importen från de socialistiska
            länderna fortsatt att öka under 1976 och 1977, och uppgick för
            perioden november 1976-oktober 1977 till ungefär 6 miljarder kronor.
            En dramatisk förändring av handelsbalansen har således skett.
            År 1975 hade Sverige ett exportöverskott av ca 800 milj. kr. på
            de socialistiska länderna. Detta har nu förbytts i ett underskott
            om ca 770 milj. kr. för tolvmånadersperioden november 1976-oktober
            1977. Vår handelsbalans med de socialistiska länderna har således
            försämrats med ca 1,6 miljarder kronor på mindre än två år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QsE6WxqJC62dZ5MRNzvgWf" prev="i-9Kfd43XdJba9FYsa3hXpWi" next="i-FaMoefz37KUUnYzQCzXrHv" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-TfX8GXfo2rSDP5176Mq5xc">
            Att den snabba exportökningen under 1970-talets första hälft
            ej fortsatt beror till en del på att den svenska kostnadsstegringen
            försämrat vårt konkurrensläge. De åtgärder regeringen vidtagit
            på det ekonomisk-politiska området bör ge förutsättningar för
            en vidgad handel. Men exportavmattningen beror också på att de
            socialistiska länderna i vissa fall nedreviderat sina tillväxt-
            och importplaner. En anledning härtill är att flera av dessa länder
            har fått en hög skuldsättning bl. a. på grund av att den internationella
            konjunkturavmattningen försvårat deras export till andra länder
            än Sverige. Som framgår av denna analys är vårt handelsutbyte
            med de socialistiska länderna en del av den samlade världshandeln
            och som denna utsatt för förändringar i konkurrensvillkor, konjunkturer
            och utrikeshandelsplaner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FaMoefz37KUUnYzQCzXrHv" prev="i-QsE6WxqJC62dZ5MRNzvgWf" next="i-RRqhYfyNssPw59kMp5xM38" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-WZXtuBQQqegaEPZEEfkr6X">
            Ett särskilt förhållande som försvårar en snabb ökning av utrikeshandeln
            med flera av de socialistiska länderna är att de, för att försöka
            förbättra sin egen export och valutasituation, i växande grad
            kräver en direkt koppling av import- och exportaffärer. För att
            få till stånd en exportaffär måste den svenska exportören ofta
            vara beredd att importera från vederbörande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GxRQxM16dgKGpaMiDTT8u1">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-F7Tp6jXLZRmGu7TP4w6Gu7">
          Fredagen den
        </note>
        <note xml:id="i-Qsd1aiyuk2J8nehcUBokL7">
          10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-4iLyLB2N1UY5LfkppuRez7">
          Om åtgärder för ökad handel med
        </note>
        <u xml:id="i-RRqhYfyNssPw59kMp5xM38" prev="i-FaMoefz37KUUnYzQCzXrHv" next="i-6HKqSyVdQWoN2inbean1UT" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-Hyj8bZH2tNCNDQmer5Lbdh">
            de socialistiska
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F8mJJPuGouAogzSGzGX8Fw">
          länderna
        </note>
        <note xml:id="i-Xt4Jhz17ad7emJaSNKNxiG">
          47
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CXNtsmZUuQJV7ZLG3ydcGo">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-Ji4rjogmQKzvgrvGezVHK4" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-4QVWjyZfq3zEsBbJSayDh1">
          Om åtgärder för ökad handel med de socialistiska länderna
        </note>
        <note xml:id="i-CpqTaqm8YjQskaFQcZHtfx">
          48
        </note>
        <u xml:id="i-6HKqSyVdQWoN2inbean1UT" prev="i-RRqhYfyNssPw59kMp5xM38" next="i-AjEq7EDuUZpCq4n7frNCTM" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-T958wEE82tH2UGDAuiimXZ">
            socialistland, ibland upp till 100 5 av värdet på exportaffären.
            Endast mycket stora företag har en möjlighet att hantera sådana
            krav. Mindre företag, för vilka redan exportansträngningar fordrar
            stor kraft, kan ej klara att med framgång dessutom organisera
            omfattande importaffärer. Svenska företag har svårare att möta
            dessa motköpskrav än t. ex. företag i Västtyskland, Japan och
            Frankrike som har en större hemmamarknad att placera importvarorna
            på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AjEq7EDuUZpCq4n7frNCTM" prev="i-6HKqSyVdQWoN2inbean1UT" next="i-UvEiwzzMLcyefYbEYqTAdx" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-8bFjFQ9yFVktrCQkpFLudE">
            Jag vill klart understryka att Sverige har ett starkt intresse
            av en vidgad handel även med de socialistiska länderna. Därför
            gör vi också mycket för att främja en sådan utveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UvEiwzzMLcyefYbEYqTAdx" prev="i-AjEq7EDuUZpCq4n7frNCTM" next="i-DWRyoCaPSYQGkSggNRWjWX" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-z1a8pqHmduEZ7vDARjkBx">
            Vi hars. k. blandade regeringskommissioner med alla socialistiska
            länder i Östeuropa, utom Albanien. En mycket viktig uppgift för
            dessa kommissioner, som sammanträder årligen, är just att stimulera
            till ökat handelsutbyte. I det senaste mötet med den blandade
            regeringskommissionen med Sovjetunionen deltog ett 60-tal svenska
            affärsmän. Som exempel på en aktuell exportsatsning kan jag nämna
            det sågverks- och träbearbetningssymposium i Bratislava, som jag
            invigde under mitt besök i Tjeckoslovakien förra veckan. Tio svenska
            företag presenterade där sina produkter och sin teknik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DWRyoCaPSYQGkSggNRWjWX" prev="i-UvEiwzzMLcyefYbEYqTAdx" next="i-9gaKsvA3n6XmrmicdJMJMt" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-C1ynQaVD1rj6ikVG6Vpj8o">
            Vi är just nu inne i en intensiv förhandlingsomgång med flertalet
            socialistiska länder i Östeuropa om nya långsiktiga handelsavtal.
            Vår avsikt är härvid bl. a. att dessa avtal skall ge företagen
            bästa möjliga arbetsvillkor och bättre tillgång till bl. a. sådan
            information som kan hjälpa dem i deras kommersiella kontakter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9gaKsvA3n6XmrmicdJMJMt" prev="i-DWRyoCaPSYQGkSggNRWjWX" next="i-J7mBLnfrewJS9i9infDBEH" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-ABmKRsoRPQrSGFsWFeuZFC">
            Jag vill även erinra Carl-Henrik Hermansson om att vår ambassad
            i Moskva under det senaste året fått kraftigt utökade resurser
            för att främja handelsutbytet. Därjämte har vid ambassaden i Warszawa
            inrättats en särskild tjänst för kommersiella frågor. I Prag och
            Budapest finns sedan flera år handelssekreterarkontor. I övriga
            socialistiska länder sköts den kommersiella bevakningen på sedvanligt
            sätt av våra ambassader som en viktig del av deras verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J7mBLnfrewJS9i9infDBEH" prev="i-9gaKsvA3n6XmrmicdJMJMt" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-6ADtTmFsXzzSau1fHnDAHW">
            Det är min förhoppning att utvecklingen skall ge utrymme för
            en vidgad, ömsesidigt fördelaktig handel mellan Sverige och dessa
            länder.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LvhLs5WividjPG68dbJiZu" type="speaker">
          CARL-HENRIK HERMANSSON (vpk):
        </note>
        <u xml:id="i-GvTALxohqCs2fhpwaA5Wjb" next="i-VmFK6c3akCNBySAcFMS8n6" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-Dfy9Vxy3xMgGC7a9DtpwLq">
            Herr talman! I den förhoppning varmed handelsministern avslutade
            sitt interpellationssvar instämmer jag självfallet. Jag vill tacka
            för den positiva anda som präglar svaret och som kan sammanfattas
            i satsen ”att Sverige har ett starkt intresse av en vidgad handel
            även med de socialistiska länderna”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VmFK6c3akCNBySAcFMS8n6" prev="i-GvTALxohqCs2fhpwaA5Wjb" next="i-XrFuUAMnBUaDYSKgrv1pbh" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-MQPFdahAsES5kdiDUoU7TD">
            Jag skulle kanske ha formulerat det något annorlunda och sagt
            att Sverige har ett speciellt intresse av en vidgad handel med
            de socialistiska länderna. Varför? Främst därför att dessa länder
            utgör en starkt växande del av den totala världsekonomin. De har
            en väsentligt snabbare tillväxt av sin industriproduktion än de
            kapitalistiska staterna — under de tre senaste årtiondena ungefär
            dubbelt så snabb. Det betyder att deras andel av den totala industriproduktionen
            i världen snabbt växer. År 1940, alltså omkring
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-002.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-XrFuUAMnBUaDYSKgrv1pbh" prev="i-VmFK6c3akCNBySAcFMS8n6" next="i-KuDxzE6ErozKPn8TBfeZ6X" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-BJ1AjsJRK7kYzwPuyY2Dm8">
            världskrigets början, svarade socialistiska länder för omkring
            10 26 av hela industriproduktionen i världen. År 1976 — alltså
            35 år senare — hade denna andel växt till inte mindre än 40 24.
            Den ekonomiska kris som härjar i den kapitalistiska världen accentuerar
            denna utveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KuDxzE6ErozKPn8TBfeZ6X" prev="i-XrFuUAMnBUaDYSKgrv1pbh" next="i-Jk2J64hrTB4zH7Gp6smm7A" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-Q5ehLhHaGQjW2YvY9v2Jwd">
            Det är naturligt för varje annan stat att ha en relativt omfattande
            handel med länder som representerar en så väldig ekonomisk potential.
            Inget land som söker avsättning för sina produkter kan i eget
            intresse avstå från att söka utveckla en stor handel med de socialistiska
            länderna. För Sverige tillkommer att det i betydande utsträckning
            är fråga om grannländer med vilka det är naturligt att ha breda
            ekonomiska förbindelser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jk2J64hrTB4zH7Gp6smm7A" prev="i-KuDxzE6ErozKPn8TBfeZ6X" next="i-YanoWw3yGqQUvCMmo6rXP" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-QsKeUTntVwZsVHqSNyfixD">
            Detta inses också alltmera i alla kretsar i vårt land. Det har
            inte alltid varit så. Historien om Sveriges handelsförbindelser
            med de socialistiska staterna handlar inte bara om positivt intresse
            på båda sidor utan tyvärr också om ointresse och direkta försök
            att begränsa handeln. Vissa borgerliga kretsar förde en mycket
            kortsynt kampanj mot den miljardkredit som efter det andra världskriget,
            främst på initiativ av dåvarande handelsministern Gunnar Myrdal,
            lämnades Sovjetunionen. Sverige deltog under det kalla krigets
            år i den handelsblockad mot de socialistiska länderna, som proklamerats
            av USA, och tillämpade restriktioner i sin handel. Möjligheterna
            att sälja svensk järnmalm till de nya väldiga stålkombinat som
            byggdes i några socialistiska länder utnyttjades icke. Möjligheterna
            att importera naturgas från Sovjetunionen förhalades med känt
            resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YanoWw3yGqQUvCMmo6rXP" prev="i-Jk2J64hrTB4zH7Gp6smm7A" next="i-FkYcTYavbmWhEDziRd2zzV" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-4ynYtvYDBgzHP8irMmMzLH">
            Jag skall emellertid, herr talman, inte dröja vid denna bedrövelsens
            katalog, som historien om handelsförbindelserna mellan Sverige
            och de socialistiska länderna tidvis varit, utan tar min utgångspunkt
            i handelsministerns positiva inställning, som jag tror också återspeglar
            inställningen hos starka kommersiella intressen. Vad kan man göra
            för att bryta de senaste årens negativa trend i handeln, särskilt
            exporten till de socialistiska länderna, och komma tillbaka till
            den betydande ökningstakt som rådde under 1970- talets första
            hälft?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FkYcTYavbmWhEDziRd2zzV" prev="i-YanoWw3yGqQUvCMmo6rXP" next="i-2JzYhHPYtuj9GCJXQXEwP2" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-A3ErT7CmXLEnFxPecYDucg">
            Det är klart att det finns problem också på de socialistiska
            ländernas sida. Handelsministern har nämnt några av dem. Den internationella
            ekonomiska krisen och inflationen påverkar via handelsförbindelserna
            också utvecklingen i socialistländerna. Om deras export försvåras
            och priserna på importvaror stiger kraftigt, försvårar det utvecklingen
            av utrikeshandeln. Man kräver i växande grad en sådan direkt koppling
            mellan import- och exportaffärer som handelsministern nämner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2JzYhHPYtuj9GCJXQXEwP2" prev="i-FkYcTYavbmWhEDziRd2zzV" next="i-76PbRhA34MhUfqXCo6zn7n" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-Wj4KDaLVnhwRgbG7e9tAV8">
            Från svensk sida kan vi knappast förändra dessa önskemål från
            flera socialistiska länders sida. Det är en realitet som man måste
            räkna med. Vill vi ha en utveckling av handeln med dessa länder,
            får vi vidta åtgärder för att söka möta dessa önskemål på ett
            positivt sätt. En del svenska företag har lyckats bra när det
            gällt att utveckia handeln med socialistländerna. Framgångar i
            det stycket beror ju också på hur mycket man anstränger sig. Det
            är inte säkert att alla företag på det här området gör de ansträngningar
            som är nödvändiga. Slentrian och dålig kunskap kan stå hindrande
            i vägen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2XEzioMqrHxJ3rczeJTpKh">
          4 Riksdagens protokoll 1977178:73—78
        </note>
        <note xml:id="i-9gcT6scJAedfjKBUqm6NJA">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-FsZ66R57eyktMySUeafpyh">
          Fredagen den
        </note>
        <note xml:id="i-UG55mxbbn6XCFK5FBFRwhY">
          10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-QuuBpPkvuw1qkjYVVaHupN">
          Om dtgärder för ökad handel med
        </note>
        <u xml:id="i-76PbRhA34MhUfqXCo6zn7n" prev="i-2JzYhHPYtuj9GCJXQXEwP2" next="i-VM8fLPzN2Kf7EjWA7yRUgL" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-VhJnLMmHgekX46DoXswekT">
            de socialistiska länderna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UgrNvH23sjcgc3krfmFsaZ">
          49
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8Y8QTij4sj4cHGCWuymrGv">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-Cqv7hHMDitmkKamcMvy3iY" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-TSV8qwchWWcCaExBCyVP2E">
          Om åtgärder för ökad handel med de socialistiska länderna
        </note>
        <note xml:id="i-8J3yLtntyGjsBtYrLpSnms">
          50
        </note>
        <u xml:id="i-VM8fLPzN2Kf7EjWA7yRUgL" prev="i-76PbRhA34MhUfqXCo6zn7n" next="i-XoH4suavnsSFPjALWkXjAQ" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-FAoqAfMzH2FCkNvCpXaTPV">
            Det är säkert riktigt, som handelsministern påpekade, att mindre
            företag kan ha svårigheter att klara både omfattande cxportaffärer
            och kanske ännu mera importaffärer. Skulle inte statsmakterna
            här kunna ge en hjälpande hand? Jag vet inte om det skall vara
            ett statligt bolag eller en privat organisation, men de mindre
            företagen skulle utan tvivel behöva en förmedlande länk för både
            export- och importaffärer. Det fordras språkkunskaper, marknadsorientering,
            möjlighet att bearbeta marknaden och kapital för att utrikeshandelsaffärer
            skall lyckas. Har handelsministern funderat på om det inte på
            något sätt borde tas initiativ till någon typ av förmedlande länk,
            ett gemensamt export- och importföretag för de mindre företagens
            affärer med de socialistiska länderna”?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XoH4suavnsSFPjALWkXjAQ" prev="i-VM8fLPzN2Kf7EjWA7yRUgL" next="i-HTckJ4sQAxo6T9uNHKgnJH" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-4mD79kH8c1kRvZc3YXfCVv">
            I tidningen Nyheter från Sovjetunionen finns i nr 4 för år 1978
            en artikel av chefen för den nordiska avdelningen i Sovjetunionens
            handelsministerium, Dmitrij Beskurnikov. Denne uttalar sig mycket
            positivt om behovet av vidgade handelskontakter med de skandinaviska
            länderna och anger att Sovjetunionens handel med Sverige, Danmark,
            Norge och Island för de tre första kvartalen 1977 var ungefär
            10 23 större än under motsvarande period 1976. Både exporten av
            sovjetiska varor till dessa länder och importen därifrån har ökat,
            säger han. Jag vet inte om dessa siffror direkt kan jämföras med
            dem som finns i den svenska utrikeshandelsstatistiken, men i så
            fall skulle de ju antyda att Sveriges handel med Sovjetunionen
            utvecklats sämre än de övriga skandinaviska ländernas. Vad jag
            vill ta fasta på är emellertid en annan del av Beskurnikovs artikel.
            Denne skriver:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HTckJ4sQAxo6T9uNHKgnJH" prev="i-XoH4suavnsSFPjALWkXjAQ" next="i-MXEVqTtj1NM8UEgGpdpxn6" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-LG43vw4eVU4TgUi7q62GBh">
            ”Nu har vi i betydande grad uttömt de potentiella möjligheter
            till ökad handel, som de traditionella sovjetisk-skandinaviska
            handelsvarorna och de etablerade formerna av ömsesidiga ekonomiska
            förbindelser medförde. För att handeln skall kunna diversifieras
            och breddas måste båda parterna inrikta sig på nya former av ekonomiskt
            och industriellt samarbete, bl. a. industriell kooperation som
            det redan finns många bra exempel på.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MXEVqTtj1NM8UEgGpdpxn6" prev="i-HTckJ4sQAxo6T9uNHKgnJH" next="i-2NLWyA1MksxJ1nXr1hLdL3" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-SXKguCoQrrX4PqeW6QVBS3">
            Det är tydligt att man från sovjetisk sida lägger stor vikt vid
            möjligheten att utveckla direkt industriell samverkan på olika
            områden. En del exempel kan redan ges på sådant samarbete, som
            visat sig vara till ömsesidig fördel. Frågan är vad vi från svensk
            sida ytterligare kan göra för att befordra utvecklingen av denna
            typ och av andra typer av ekonomiska förbindelser med de socialistiska
            länderna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2NLWyA1MksxJ1nXr1hLdL3" prev="i-MXEVqTtj1NM8UEgGpdpxn6" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-K2yToGVx5nH3Y6bCWKyZfo">
            De nya formerna av ekonomiska förbindelser är som bekant mycket
            kapitalkrävande. Frågan är — och jag låter den gå till handelsministern
            — om det inte i dagens läge skulle behövas en direkt och särskild
            svensk kreditinsats speciellt avsedd för att utveckla handeln
            med de socialistiska länderna. Det skulle kunna ge ökade beställningar
            till svenska företag och därmed bidra till att övervinna den stagnation
            och delvis direkta tillbakagång som i dag utmärker delar av svensk
            industri.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PeVua2PP34zm4EBrz8RFo9" type="speaker">
          Handelsministern STAFFAN BURENSTAM LINDER:
        </note>
        <u who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT" xml:id="i-EqKX1GKphSfe1JqF9ao95y" next="i-616Z8w8qiU8wDuLAyaBuQ4">
          <seg xml:id="i-W1c4BL4M1dhm4Gp9x7Nr32">
            Herr talman! I mitt interpellationssvar har jag utvecklat det
            intresse som vi har av att försöka stimulera handeln med de socialistiska
            länderna. Det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-004.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-616Z8w8qiU8wDuLAyaBuQ4" prev="i-EqKX1GKphSfe1JqF9ao95y" next="i-DsnHrrKsizajARJ2TRSd2w" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-ECE8WATFKu1cPhyqn3WukD">
            innebär självfallet att det finns anledning att fundera på olika
            innovationer på det organisatoriska området för att överbrygga
            svårigheterna att få denna handel att flyta med samma lätthet
            som handeln med länder som har ett med oss mera likartat system.
            Svårigheterna kan också ta sig det uttrycket att handeln mellan
            de socialistiska länderna själva är proportionsvis låg. Om man
            försöker relatera handelsutbytet mellan två länder i förhållande
            till deras nationalinkomster och industriproduktion, som C.-H.
            Hermansson talade om, finner man att handeln mellan östländerna
            — trots ansträngningar inom Comecon - är förhållandevis låg. Jag
            tror detta har att göra med svårigheterna att ibland få utvecklingsplaner
            koordinerade mellan dessa länder, så att den komplementaritet
            kan erhållas som fordras för att ett handelsutbyte skall kunna
            uppstå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DsnHrrKsizajARJ2TRSd2w" prev="i-616Z8w8qiU8wDuLAyaBuQ4" next="i-BBGdoi2mBUZYmx6HTzrgxZ" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-RTtgYhvvuT31HSMRWVL1sb">
            Vi är för vår del beredda att undersöka olika vägar att stimulera
            denna handel. Jag vill peka på de blandade regeringskommissioner
            som jag nämnde i mitt interpellationssvar. Blandkommissionerna
            är till för att användas både gentemot östländer och gentemot
            u-länder för att få de beslutsmässigt olika systemen att kunna
            mötas på ett bättre sätt. Många u-länder har ju en starkt centraliserad
            beslutsapparat; det är i regeringskanslier som beslut om olika
            stora importaffärer fattas. Svenska affärsmän som reser har därför
            svårt — hur ambitiösa de än är — att få tillträde till de verkliga
            beslutsfattarna, samtidigt som det i såväl östländer som i de
            u-länder jag talar om finns en, låt mig kalla det outvecklad,
            kunskap om hur marknadsekonomierna fungerar och vilka marknadsföringsåtgärder
            som måste sättas in för att konsumenter skall köpa de varor eller
            för att företaget skall köpa de investeringsvaror det gäller.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BBGdoi2mBUZYmx6HTzrgxZ" prev="i-DsnHrrKsizajARJ2TRSd2w" next="i-NwR8W4MS8u6aMc4X3RsGey" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-XkA7RjW922YgQwTyKzzcG">
            Blandkommissionerna är till för att få de olika systemen att
            beslutsmässigt mötas. Det är också därför som vi på svensk sida
            gärna ser att affärsfolk deltar vid dessa sammankomster. Så skedde
            vid den senaste mötesomgången i Moskva, där ett 60-tal svenska
            affärsmän var närvarande och då fick tillfälle till kontakter
            som de annars inte skulle ha fått möjlighet till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NwR8W4MS8u6aMc4X3RsGey" prev="i-BBGdoi2mBUZYmx6HTzrgxZ" next="i-NxWbYt8ZXRvfXo77Hgbypb" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-RpF9dyKF5gqgcBTv5KC3kX">
            Det kan finnas anledning att fundera på även andra initiativ
            som kan vara lämpliga, bl. a. för att hantera dessa motköpskrav,
            som dock ofrånkomligen utgör — och kommer att utgöra, hur mycket
            man än organiserar de här ansträngningarna — ett hinder, därför
            att östländerna själva inte är så pigga på att såsom motköpsvaror
            acceptera varor från öst som är lättsålda. Mera svårsålda varor
            från östsidan som man inte har vidtagit riktiga marknadsåtgärder
            för och som därför inte med lätthet kan avsättas här försöker
            man däremot att motköpsvägen avyttra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NxWbYt8ZXRvfXo77Hgbypb" prev="i-NwR8W4MS8u6aMc4X3RsGey" next="i-Vpd7uFmNRLrcdRhPV1NFPQ" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-NMZR1Ffdv2jsLpn8qzhqwC">
            Det säger sig självt att hur mycket man än ligger i för att försöka
            organisera ett ökat handelsutbyte blir detta ändå ett avsevärt
            handelshinder, som jag tycker socialistländerna själva borde försöka
            överbrygga genom att — liksom vi försöker lära oss hur dessa länder
            fungerar — vidta marknadsföringsåtgärder och på annat sätt borde
            skapa den typ av mottaglighet på marknaden som fordras för att
            varorna över huvud taget skall gå att sälja. — När allt kommer
            omkring kan vi ju inte tvinga svenskar att åka i tjeckiska bilar
            eller gå i ryska kostymer, om de 1 själva verket inte vill det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vpd7uFmNRLrcdRhPV1NFPQ" prev="i-NxWbYt8ZXRvfXo77Hgbypb" next="i-A53iU3gLPyBxd2rd9NyMV8" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-SnADrvwjt2vM3yXVbdcnun">
            När det gäller kreditfrågorna har vi på svensk sida olika arrangemang
            för att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T8dyxdLqtGTaFGVKJ3snqF">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-MQWNCzmEW1Jn1BAs9rS8z8">
          Fredagen den
        </note>
        <note xml:id="i-8Z9PU3b2dYtFE5dMdTanSg">
          10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-HE7NnKnk1WrFqZAYzNKeJt">
          Om åtgärder för ökad handel med
        </note>
        <u xml:id="i-A53iU3gLPyBxd2rd9NyMV8" prev="i-Vpd7uFmNRLrcdRhPV1NFPQ" next="i-GtMkLbP5hnaYpN6kgb2yW6" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-YH1mcunxLUs9yKqEkHW465">
            de socialistiska länderna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PeVihsezbrTBRDAYkJ2rC8">
          51
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UdSXkvkFNV68oYfbRYEm4L">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-9A5zzdUhDGwiNCYhfxr4Cz" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-MDPc6pfRiyV2ddhJYEvb3m">
          Om åtgärder för ökad handel med de socialistiska länderna
        </note>
        <u xml:id="i-GtMkLbP5hnaYpN6kgb2yW6" prev="i-A53iU3gLPyBxd2rd9NyMV8" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT">
          <seg xml:id="i-A2YMhGRmVFg4c1B8EqeVci">
            underlätta exportfinansiering. En utredning, som jag själv tillsatte,
            har nyligen framlagt ett betänkande med olika förslag i syfte
            att underlätta exportfinansiering, och det betänkandet är f. n.
            på remiss. Förhoppningen är att man skall kunna lägga fram en
            proposition på grundval av dessa förslag redan under vårriksdagen.
            Det finns väl anledning att tänka sig at de arrangemang som därvid
            kan genomföras också kan underlätta den handel som vi just nu
            talar om. Det är ändå faktiskt på det viset — som jag tror herr
            Hermansson också höll med mig om — att växande skuldsättning i
            en del av östländerna har skapat en viss tveksamhet, även hos
            dem själva, inför att ytterligare driva upp importen med hjälp
            av stora krediter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4EwdrRMy9thjmARRNrZwp3" type="speaker">
          CARL-HENRIK HERMANSSON (vpk):
        </note>
        <u xml:id="i-LY2MCHzjA8iGh8EgaR42KF" next="i-6Yp4o5wamXaqE5bucn2bwt" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-4QKgHdhTWR9WUg3uZddQZF">
            Herr talman! Jag är väl medveten om att det finns problem på
            bägge sidor när det gäller utvecklingen av handeln mellan Sverige
            och de socialistiska länderna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Yp4o5wamXaqE5bucn2bwt" prev="i-LY2MCHzjA8iGh8EgaR42KF" next="i-WoWU1RU6cvtc3Uc6h3y2xH" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-CY81CPG2Bo2XA2peHW4mYh">
            Den bild som handelsministern tecknade av den relativt låga utrikeshandeln
            mellan de socialistiska länderna bör väl något nyanseras. Det
            finns flera socialistiska länder som har en mycket omfattande
            utrikeshandel. Jag kan exempelvis nämna Ungern. Enligt vad som
            uppgivits för mig har man där en utrikeshandel som uppgår till
            omkring 40 26 av den samlade produktionen i landet. Det är en
            hög siffra, som väl konkurrerar med vad vi från svensk sida kan
            notera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WoWU1RU6cvtc3Uc6h3y2xH" prev="i-6Yp4o5wamXaqE5bucn2bwt" next="i-62x1SyDFvYTxdVxh8JNYEe" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-D2hjuDwVeJpHMrYHj9dhWj">
            Det finns naturligtvis bristande kunskap om marknadsekonomiernas
            sätt att fungera och möjligheterna att marknadsföra produkter
            från de socialistiska länderna på en marknad som den svenska,
            lika väl som det finns dålig kunskap hos svenska företag om betingelserna
            för att få en större produktion såld i de socialistiska länderna.
            Det är någonting som borde kunna botas — kunskapsutbyte borde
            vara möjligt att åstadkomma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-62x1SyDFvYTxdVxh8JNYEe" prev="i-WoWU1RU6cvtc3Uc6h3y2xH" next="i-S2PyG5vZ679Ys9PceyuDZ" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-LGimNttKaPyeWJo24ajvsR">
            Jag noterar med tillfredsställelse handelsministerns som jag
            tycker positiva svar på min fråga om möjligheterna till direkta
            och speciella krediter för att utveckla Sveriges handel med de
            socialistiska länderna. I motiveringen pekade jag särskilt på
            det stora intresse som finns, inte bara i Sovjetunionen utan också
            i andra socialistiska länder, för industriellt samarbete. Några
            sådana projekt har varit mycket framgångsrika — mellan Sverige
            och Sovjetunionen och också mellan Sverige och andra länder. Men
            just de projekten är ju mycket kapitalkrävande, och särskilt för
            dem torde det vara behövligt med en speciell kreditgivning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S2PyG5vZ679Ys9PceyuDZ" prev="i-62x1SyDFvYTxdVxh8JNYEe" next="i-CnpCXtsrGiKShp3SBJFY1d" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-4YPyTN8iFyjuMWTm6hhHUm">
            Jag hoppas också att handelsministern vill sc litet närmare på
            det andra förslag jag ställde i mina kommentarer till interpellationssvaret,
            nämligen om möjligheterna att skapa någon form av organisation,
            endera statlig eller privat, för att hjälpa just de mindre företagen
            att utveckla sin handel med socialistländerna under de speciella
            betingelser som föreligger och som har belysts bl. a. i interpellationssvaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CnpCXtsrGiKShp3SBJFY1d" prev="i-S2PyG5vZ679Ys9PceyuDZ" next="i-K2tJTGYSAN5fHjNfSGukFB" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-VVBfyDnXLH6NGZVuhb3jQ">
            Det handlar här om en utomordentligt viktig fråga, och jag noterar
            än en gång med tillfredsställelse det positiva intresse som markerades
            i handelsministerns svar och som jag vet också präglar starka
            kommersiella krafter. På
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-006.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-K2tJTGYSAN5fHjNfSGukFB" prev="i-CnpCXtsrGiKShp3SBJFY1d" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF" next="i-NBgUZBAUvWf5mViv5rzSq2">
          <seg xml:id="i-TAYhHB819YH4GArM9rYJ5D">
            den grundvalen borde det vara möjligt att bryta den negativa
            trend som har — Nr 77
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NBgUZBAUvWf5mViv5rzSq2" prev="i-K2tJTGYSAN5fHjNfSGukFB" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF">
          <seg xml:id="i-5eJhfrtemuLVVRgrAvu1Jz">
            funnits i Sveriges handel med de socialistiska länderna de båda
            senaste åren Fredagen den och till ömsesidig båtnad återvända
            till den starka positiva utvecklingsten- 10 februari 1978 dens
            som fanns under början av 1970-talet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RVaB5kvjUZ4XDkPR1DPFAf">
          Meddelande om
        </note>
        <note xml:id="i-NZ17Fmf3eftdSwU1sruk7K">
          Överläggningen var härmed slutad. interpellationssvar
        </note>
        <note xml:id="i-HEmYNGYTzEZ2n2bYFNX516" type="title">
          Om SJ:s verk- &amp; 3 Meddelande om interpellationssvar samhet i
          Bollnäs
        </note>
        <note xml:id="i-4tBphzfhfG2yijesursevF">
          1977178:120 om åtgärder mot försämrad service på kommunikationsområdet
          19771/78:124 om regeringens beslut i visst ärende rörande bemanning
          av Jartvg
        </note>
        <note xml:id="i-CatSdExPND18NUouxD1TTG" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON:
        </note>
        <u xml:id="i-JH31ApKghKK2xVtqeNjwiu" next="i-L4RmsBBaeWvEqxL9CEW8s8" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-My5dVEpcqqohz7wq5Q9qv5">
            Herr talman! Jag vill meddela att jag hade för avsikt att besvara
            interpellation nr 120 av tredje vice talmannen Karl Erik Eriksson
            den 13 februari. Interpellanten är förhindrad att ta emot svaret
            den dagen. Efter överenskommelse kommer interpellationen att besvaras
            den 3 mars 1978.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L4RmsBBaeWvEqxL9CEW8s8" prev="i-JH31ApKghKK2xVtqeNjwiu" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-LykZHjcTGruHGM4nVHKoES">
            Jag vill också, herr talman, meddela att jag hade för avsikt
            att besvara interpellation nr 124 av Ingegärd Frenkel den 13 februari.
            Eftersom den dagen på grund av sjukdom inte passade interpellanten
            har vi överenskommit om att interpellationen skall besvaras den
            3 mars 1978.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-EFXzeLbQJFP2nf41pUi5Ux">
        <note xml:id="i-HLDDQJkVWukZUqDfdu1WF8" type="title">
          § 4 Om SJ:s verksamhet i Bollnäs
        </note>
        <note xml:id="i-WHB3UinpVc4mCe2GeX41pK" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON erhöll ordet för att besvara
          Stig Alftins (s) den 17 januari anmälda interpellation, 1977/78:
        </note>
        <note xml:id="i-G8eoeTkjyzLhRnUtFeteS2">
          117, och anförde:
        </note>
        <u xml:id="i-5MXWdJ5QBJBVq8b36DtSgV" next="i-7RnXyvn4P62gKkX75HKWHB" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-AAyRnJn81h9yVLNNBJDc1y">
            Herr talman! Stig Alftin har frågat mig för det första om Bollnäs
            kommer att få behålla järnvägspostfunktionen och förbli centralort
            för postverksamheten i Hälsingland och Härjedalen, för det andra
            — under förutsättning att Bollnäs förblir centralort för järnvägspostfunktionen
            -— om det innebär att den planerade SJ-terminalen för postfunktionen
            kommer till stånd, och för det tredje om jag anser det vara angeläget
            att en samordning mellan SJ och postverket kommer till stånd för
            att lösa de frågor som berörts i interpellationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7RnXyvn4P62gKkX75HKWHB" prev="i-5MXWdJ5QBJBVq8b36DtSgV" next="i-HQrViUrhCh3YgXiLW5ExHe" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-G1WuLWq1bWMLT5yTAcWGV1">
            Postverket måste som andra affärsverk effektivera sin organisation
            och så långt möjligt hålla kostnaderna för sin verksamhet nere.
            Eljest uppstår marknadsbortfall som dels leder till svårigheter
            att bibehålla servicenivån, dels är ett hot mot sysselsättningen
            inom verket. Några överskott utöver de krav på förräntning som
            statsmakterna fastställt eftersträvas inte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HQrViUrhCh3YgXiLW5ExHe" prev="i-7RnXyvn4P62gKkX75HKWHB" next="i-XJVnwvYUrgRqXactQnZ5DB" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Ltd6PQbQoNmSjkjQwfawp8">
            Mot bakgrund härav övervägs f. n.inom postverkets regionförvaltning
            i Sundsvall vissa smärre ändringar i postkupéorganisationen. Ändringen
            skulle beröra fyra befattningar som nu finns i Bollnäs. Av dessa
            skulle två 53
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PQYSRV23KWww146TEZpaPU">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-WL8Q87rzNcmquwqwUFpgd2" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-GrhW7c6ESYVJRLXb33ARBa">
          Om SJ:s verksamhet i Bollnäs
        </note>
        <note xml:id="i-XARBYUt4kr936xjLsfC1ZV">
          54
        </note>
        <u xml:id="i-XJVnwvYUrgRqXactQnZ5DB" prev="i-HQrViUrhCh3YgXiLW5ExHe" next="i-Htsdn9RDaBZagoxYCpV4rr" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-CnXitrBZUYqzDAV8jRXKAT">
            överföras till Ånge och en till Stockholm, medan en skulle dras
            in. Någon flyttning av tjänstemän från Bollnäs är inte aktuell.
            Ändringarna är tänkta att genomföras i samband med naturlig avgång.
            Förhandlingar med personalorganisationerna har påbörjats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Htsdn9RDaBZagoxYCpV4rr" prev="i-XJVnwvYUrgRqXactQnZ5DB" next="i-gGQFT7v3w7wyr4efBopSC" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-7RoiqXNAo56RhDf6Qq5rRZ">
            Självfallet måste postverket även fortlöpande pröva frågan om
            användningen av järnvägstransporter. I fråga om järnvägsposten
            inom Sundsvallsregionen har jag vidare inhämtat att det f.n. inte
            finns några planer på ytterligare förändringar. Planer att förändra
            Bollnäs funktion som spridningspostanstalt finns heller inte f.
            n. Information i dessa frågor har lämnats till berörda personalorganisationer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-gGQFT7v3w7wyr4efBopSC" prev="i-Htsdn9RDaBZagoxYCpV4rr" next="i-ThMjJ9tXnRFBJ43hTuoGTk" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-3taz7w3nSzDzAgDhNZbtUs">
            Vad avser frågan om en för postverket och SJ gemensam terminal
            pågår en utredning om förutsättningarna för en sådan. Jag kan
            därför inte uttala mig om den saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ThMjJ9tXnRFBJ43hTuoGTk" prev="i-gGQFT7v3w7wyr4efBopSC" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-TFuLFHkevR6xYk4w1Rxocw">
            I fråga om samordning mellan postverket och SJ utgår jag från
            att de kärva ekonomiska villkoren för de båda verken borgar för
            att verken tar alla sådana möjligheter till vara. Vad gäller möjligheterna
            till ett vidgat samhällsekonomiskt betraktelsesätt i fråga om
            kommunikationsverkens roll i samhället måste man — enligt min
            mening — utgå från de väsentliga landsomfattande serviceuppgifter
            som verken har. Dessa uppgifter, som har den största vikt inte
            minst i regionalt perspektiv, underlättas om verken har rimliga
            möjligheter att uppnå så effektiva driftorganisationer som möjligt.
            Självfallet hindrar detta inte att regeringen kan ha anledning
            pröva vissa samordningsfrågor bl. a. ur ett samhällsekonomiskt
            perspektiv. Jag anser dock inte att någon sådan insats behövs
            i det fall som Stig Alftin tagit upp.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ptsw1rP9n6544MyQq5YfMK" type="speaker">
          STIG ALFTIN (s):
        </note>
        <u xml:id="i-DwQubNHShXji86YJ9yiNPj" next="i-3YwFUZZrRNM3TnmesVQ6T6" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-63N9zxinY5N1MuL8kAfcSK">
            Herr talman! Jag ber att få tacka kommuniktionsministern för
            svaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3YwFUZZrRNM3TnmesVQ6T6" prev="i-DwQubNHShXji86YJ9yiNPj" next="i-VXKmzfAjnsEMJCk2MrGTQf" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-HP94Cjydc6iVqG59bLM6jL">
            Innan jag kommenterar problemen kring järnvägspostfunktionen
            vill jag något beröra statens roll som arbetsgivare i vår kommun.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VXKmzfAjnsEMJCk2MrGTQf" prev="i-3YwFUZZrRNM3TnmesVQ6T6" next="i-CzCTtcFF9hPRuTkkzuZ4J5" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-XvBkG2woBUcZEoXEyGxVRP">
            Det är ju så att SJ en gång har varit den största arbetsgivaren
            i Bollnäs med ca 1 500 anställda. Som redovisats i interpellationen
            har ca 1 000 arbetstillfällen hitintills försvunnit genom att
            SJ har avvecklat och centraliserat sin verksamhet. Exempelvis
            var SJ:s driftverkstad i Bollnäs en av de större i landet. Nu
            är den helt avvecklad. Vi har en verkstadsdel kvar, som bl. a.
            innefattar avdelningar för mekanisk verkstad, truckverkstad, plåtslageri,
            smedja och fjäderverkstad. En rad faktorer som gör att verkstadens
            framtid är mycket oviss påverkar emellertid verksamheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CzCTtcFF9hPRuTkkzuZ4J5" prev="i-VXKmzfAjnsEMJCk2MrGTQf" next="i-V8FUX7aYUvMn92TqG4HDyT" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-8FzrLVTrLUMdzNmpt4KMci">
            En sådan orsak är det anställningsstopp som varit rådande under
            lång tid och som inneburit att antalet anställda har reducerats
            till en tredjedel mot vad det varit. Utredningar visar att reducering
            av antalet anställda genom s. k. naturlig avgång kopplad till
            anställningsstopp inte kan tillåtas fortsätta om SJ:s verkstad
            i Bollnäs skall vara kvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V8FUX7aYUvMn92TqG4HDyT" prev="i-CzCTtcFF9hPRuTkkzuZ4J5" next="i-RyNzWSyv4UY2NkQLHGsbyD" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-G1rbXoTyEGryrSspiAq3TY">
            Det här förhållandet är olyckligt för vår kommun, som behöver
            fler arbetstillfällen, särskilt på verkstadssidan. Bollnäs ligger
            inom stödområdet på gränsen mot inre stödområdet och har i stort
            sett samma problem som detta. I samband med Länsplanering 74 redovisades
            att vi behövde ca 1 500
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-008.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-RyNzWSyv4UY2NkQLHGsbyD" prev="i-V8FUX7aYUvMn92TqG4HDyT" next="i-Hkt8SFLMUjPxWDfRdKiXGo" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-LAjvvevjKHP9V2rSSGXjRD">
            arbetstillfällen för att komma i nivå med medeltalet och bättre
            lottade kommuner. Vi har från kommunen och de anställdas organisationer
            gjort en rad uppvaktningar, bl. a. inför den förra regeringen
            och inför SJ:s centrala ledning, där vi framfört olika förslag
            till lösningar. De förslagen finns även konkretiserade i motioner
            till innevarande riksmöte, och jag hoppas att kommuniktionsministern
            ingående tar del av dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hkt8SFLMUjPxWDfRdKiXGo" prev="i-RyNzWSyv4UY2NkQLHGsbyD" next="i-3LMHSBJq3eTHhfexLq9qRz" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-LHE4XUZVUqaQoQmNYuA1rw">
            När det gäller järnvägspost- och brevområdesfunktionerna, där
            Bollnäs är centralort för postverksamheten i Hälsingland och Härjedalen,
            har stor oro uppstått bland de anställda, som fruktar att ett
            80-tal av de 155 arbetstillfällen som finns vid posten i Bollnäs
            skulle komma att försvinna — detta genom en omorganisation som
            innebär att de postkupéer som framdras i SJ:s snabbgående godståg
            på stambanan Stockholm-Bollnäs-Ånge-Östersund skulle överflyttas
            till tåg som trafikerar ostkustbanan Stockholm-Sundsvall-Ånge-Östersund.
            Detta skulle komma att innebära en fullständig avveckling av järnvägspostfunktionen
            i Bollnäs med åtföljande konsekvenser för Bollnäs som brevområdespostkontor
            och centralort för postverksamheten i Hälsingland och Härjedalen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3LMHSBJq3eTHhfexLq9qRz" prev="i-Hkt8SFLMUjPxWDfRdKiXGo" next="i-6BYnqEnGWmXKWD19JGUZg8" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-VagD7DUMzTgAep5UTxpNM3">
            Vid en presskonferens i Bollnäs, där chefen för postens Sundsvallsregion,
            som omfattar i stort sett nedre Norrland, uttalat sig med anledning
            av min interpellation i frågan, bekräftas att man från postverkets
            sida haft utredningar om och funderingar på att slopa Bollnäs
            funktion som spridningspostanstalt. Det är detta som de anställda
            vid posten i Bollnäs varit medvetna om, och då postregionen inte
            givit några klara besked i frågan eller utfärdat några dementier
            när det gällt rykten om neddragningar och omorganisation är det
            helt naturligt att oron spritt sig. Det var också därför som de
            anställda och deras organisationer vände sig till mig för att
            via kommunikationsministern få ett klart besked i frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6BYnqEnGWmXKWD19JGUZg8" prev="i-3LMHSBJq3eTHhfexLq9qRz" next="i-LeSgeHFV6dkMZzh3y7uhss" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-V36hCBWc11F44GLFUKL9X7">
            Tyvärr måste jag konstatera att kommunikationsministerns svar
            inte ger några garantier för att inte den befarade omorganisationen
            och avvecklingen i Bollnäs ändå kan bli ett faktum, trots postregionens
            försäkringar att det bara gäller fyra befattningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LeSgeHFV6dkMZzh3y7uhss" prev="i-6BYnqEnGWmXKWD19JGUZg8" next="i-PKmyM1z1ZHMRWxYWjJNLsk" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-B7x9dXcPZ4d8w9VoRa8NHr">
            Mcn den här frågan är mer komplicerad än så!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PKmyM1z1ZHMRWxYWjJNLsk" prev="i-LeSgeHFV6dkMZzh3y7uhss" next="i-7Mmg6o5UVYgxZV4rLXkEfu" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-VLVFSU5WPwxk3CmKoSUZDY">
            Vad händer nu med järnvägspostfunktionen i Bollnäs om SJ:s planer
            på att lägga ned styckegodshanteringen vid järnvägen i Hälsingland
            förverkligas och SJ övergår till transporter med bilar på våra
            vägar? Det kunde tydligen inte postregionen ge något besked om
            vid sin presskonferens i Bollnäs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7Mmg6o5UVYgxZV4rLXkEfu" prev="i-PKmyM1z1ZHMRWxYWjJNLsk" next="i-SW5MSd3VDXqNtkq1Epe5PQ" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-9Ei7Ha9k9nVpMWqLqzJSDA">
            SJ:s planer på en annan organisation av godshanteringen kommer
            att betyda att tåg 863-864 Stockholm-Bollnäs-Ånge-Östersund och
            åter till Stockholm ej har egna godsvagnar i nämnda tåg; godset
            fraktas till godsterminaler i Gävle osv. Tåget kommer då att endast
            framdra en postkupé och en godsvagn på sträckorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SW5MSd3VDXqNtkq1Epe5PQ" prev="i-7Mmg6o5UVYgxZV4rLXkEfu" next="i-8eTKcyxMrgDb6vWKvV2Jqa" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-4j35UFBjohzqrXtvQx58wb">
            Jag vill fråga: Är det troligt att SJ då skulle framföra tåg
            863-864? Är postverket villigt att betala för de ökade kostnader
            som det skulle innebära att SJ framdrar tågen med endast postvagnar?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8eTKcyxMrgDb6vWKvV2Jqa" prev="i-SW5MSd3VDXqNtkq1Epe5PQ" next="i-TfvKQtamqPujQrd13cfBK" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-2kVN7HD1X5gdbDgD53Y8Mt">
            Det är inte möjligt att dra postvagnar i några andra tåg, eftersom
            postgången inte medger au posten kommer senare till Bollnäs, där
            den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RgG1u3LK84caXkAa9Ax5nf">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-GjDV5EFj44S58UmAtR42R8" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-YWnyMS8vi4d63eR3ZD8TfQ">
          Om SJ:s verksamhet i Bollnäs
        </note>
        <note xml:id="i-2wScVpoS3WDheU41FaqtQJ">
          55
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qx4etqs4stvuyRw768jkiP">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-Ebnt8ZHvMDhqXkdMEouUdK" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-TSuZ7opbM2rxKSxTiVKshX">
          Om SJ:s verksamhet i Bollnäs
        </note>
        <note xml:id="i-Xh4oVX6ECMxAvmbLtsYJ71">
          56
        </note>
        <u xml:id="i-TfvKQtamqPujQrd13cfBK" prev="i-8eTKcyxMrgDb6vWKvV2Jqa" next="i-STLiMBNN4JVUdZkw7Vfb8" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-Vckny72yvnniCUAryf4zks">
            behandlas före utsändning till övriga Hälsingland och Härjedalen.
            En tidigareläggning av tågdragningen skulle medföra att post inte
            skulle hinna tas med från utgångspunkterna Stockholm och Östersund.
            Något annat alternativ tycks då inte finnas än att tåg 863-864
            skulle gå kvar, även om detta bara vore för postens del.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-STLiMBNN4JVUdZkw7Vfb8" prev="i-TfvKQtamqPujQrd13cfBK" next="i-NJ739UDbcDX5wBiSZ4eFcz" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-4YwgKTTFW4DgMmXDWwDzVm">
            Mina frågor till kommunikationsministern är då:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NJ739UDbcDX5wBiSZ4eFcz" prev="i-STLiMBNN4JVUdZkw7Vfb8" next="i-XcM43gB7MZquoHpChurjra" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-W2FEwULTF2AnfvYsy1wBdL">
            1. Om godshanteringen flyttas från Bollnäs, kommer inte SJ i
            så fall att behöva tåg 863-864 för egna transporter?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XcM43gB7MZquoHpChurjra" prev="i-NJ739UDbcDX5wBiSZ4eFcz" next="i-2dcuSdX7rQjudk9efXg352" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-J56ENcWo9KC4TMKoNoULVL">
            2. Postverket står då ensamt med behovet att tågen framdras.
            Kommer SJ trots detta att framdra tåg 863-864?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2dcuSdX7rQjudk9efXg352" prev="i-XcM43gB7MZquoHpChurjra" next="i-NHArjFyNHxSGJCp63BxX13" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-QLyW97Rq1qdwrCg3QQgQjZ">
            3, Är postverket villigt att betala den merkostnad som det innebär
            att framdra tågen endast för postverkets del?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NHArjFyNHxSGJCp63BxX13" prev="i-2dcuSdX7rQjudk9efXg352" next="i-UDhP4zs4SFvTjbVXRo9T6z" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-7qUroe9AfVhEcTdt6quDbR">
            Om inte de här frågorna kan besvaras på ett tillfredsställande
            sätt kan utvecklingen i Bollnäs bli den som de postanställda befarat.
            En omorganisation kan då bli aktuell och få konsekvensen att postkupéerna
            flyttas till ostkustbanan, och personalreduceringen blir den som
            de anställda och kommunen hyst farhågor för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UDhP4zs4SFvTjbVXRo9T6z" prev="i-NHArjFyNHxSGJCp63BxX13" next="i-KAm84ax1baLBh8NVb64aKA" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-3BXGdZyyKUSMTMYQNypz4y">
            När det gäller frågan om en för postverket och SJ gemensam terminal
            i Bollnäs kan inte kommunikationsministern ge besked utan hänvisar
            till en utredning. De anställda vid SJ och posten i Bollnäs liksom
            kommunen är mycket angelägna om at den här terminalen och samordningen
            kommer till stånd. I sammanhanget bör nämnas att SJ i Bollnäs
            f. n. saknar fraktgodsmagasin och expeditioner, vilka totalförstördes
            vid en brand under förra året.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KAm84ax1baLBh8NVb64aKA" prev="i-UDhP4zs4SFvTjbVXRo9T6z" next="i-EoR4krj1MjewFpUj1emrem" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-AUEpDyFXCw5Qq5ZXckQKyk">
            Kommunikationsministerns svar på frågan om samordningen mellan
            bl. a. posten och SJ och möjligheterna till ett vidgat samhällsekonomiskt
            betraktelsesätt när det gäller kommunikationsverkens roll i samhället
            tycker jag var positivt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EoR4krj1MjewFpUj1emrem" prev="i-KAm84ax1baLBh8NVb64aKA" next="i-EdJp4R3snfi3yy7mvGh66k" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-caem3PyArmpfAJZUHomKi">
            Även statliga verk måste naturligtvis rationalisera och effektivisera
            sina verksamheter, men att ensidigt driva tesen om företagsekonomiska
            principer utan att ta hänsyn till övriga samhällsekonomiska konsekvenser
            är enligt min mening ingen bra politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EdJp4R3snfi3yy7mvGh66k" prev="i-EoR4krj1MjewFpUj1emrem" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-MTcZZH1d6C71vKtLGiw6tA">
            Regionalpolitiska motiv, arbetsmarknads- och sysselsättningsaspekter
            liksom servicefrågor måste i större utsträckning beaktas även
            av de statliga verken. När Norrland utarmas och tusentals personer
            ställs utan arbete är det slutligen de enskilda människorna och
            skattebetalarna som får ta följderna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8k9fqpbJMKwofDTxid7b3m" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON:
        </note>
        <u xml:id="i-J19tKapfgKSjTN17x79G1E" next="i-2SzRDjr7rEiWzY89UvRDS8" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-QWE3mdyw4TKe2Sp2eixowo">
            Herr talman! Stig Alftin talade om den minskning av antalet statliga
            arbetstillfällen som skett i Bollnäs genom olika rationaliseringsåtgärder,
            framför allt på verkstadsfunktionssidan. Jag vill i det sammanhanget
            bara påpeka att personalstyrkan vid postkontoret i Bollnäs — en
            annan statlig verksamhet — under samma tid ökat kraftigt. Vid
            en omläggning av sorteringsorganisationen för tio år sedan satsade
            postverket på Bollnäs som spridningspostanstalt för Hälsingland
            och Härjedalen. Personalstyrkan skall
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-010.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-2SzRDjr7rEiWzY89UvRDS8" prev="i-J19tKapfgKSjTN17x79G1E" next="i-QD2CeeEF6j1pwunLBu5MiK" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-AS8WaPAYgLChB7wPxnTdMD">
            med den organisation som nu skall finnas där uppgå till 160 personer.
            Där har alltså skett en viss kompensation för de arbetstillfällen
            som gick bort vid SJ:s rationaliseringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QD2CeeEF6j1pwunLBu5MiK" prev="i-2SzRDjr7rEiWzY89UvRDS8" next="i-Jgaa3rjJzwUBipiABx17xb" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-EyFjiFDGv23FZTo3upAwJ5">
            Stig Alftin nämner att han i en motion till årets riksdag aktualiserat
            olika förslag till åtgärder för att stödja Bollnäs. Självfallet
            skall regeringen noga överväga de förslagen när riksdagen har
            uttalat sig om dem — i första hand naturligtvis om riksdagen uttalar
            sig positivt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jgaa3rjJzwUBipiABx17xb" prev="i-QD2CeeEF6j1pwunLBu5MiK" next="i-TE1C81YU2YEX51B9KjbCqh" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-8Fjnaun5HJgndbJC3QzDim">
            Jag sade i mitt svar att någon ändring i fråga om postbefordran
            från stambanan till ostkustbanan inte är aktuell. Det finns f.
            n. inte något lämpligt tåg som kan ersätta de nuvarande på stambanan.
            Det finns alltså ingen anledning att f. n. hysa några farhågor
            för den saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TE1C81YU2YEX51B9KjbCqh" prev="i-Jgaa3rjJzwUBipiABx17xb" next="i-3pieXpafjii69qwKn8AE9f" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Makgmt5zLP6rLNrtxMEsHY">
            Ryktena om planer på att förändra Bollnäs funktion som spridningspostanstalt
            har jag dementerat. Att det kan ha funnits tankar om det hos någon
            funktionär inom postverket kan jag inte bestrida, men det finns
            alltså inga sådana planer. Det sade jag mycket kategoriskt i mitt
            svar på Stig Alftins interpellation, och jag har nu upprepat det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3pieXpafjii69qwKn8AE9f" prev="i-TE1C81YU2YEX51B9KjbCqh" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-H9BUVBHX4haf7hJqVryyte">
            Slutligen tar Stig Alftin upp frågan om den av SJ aktualiserade
            ändrade organisationen för styckegodshanteringen. Den är ännu
            inte beslutad av SJ — förberedelsearbete pågår — och än mindre
            är den prövad av regeringen. En mängd framställningar från kommuner
            i hela landet har kommit till kommunikationsdepartementet, i vilka
            man yppar farhågor för hur en sådan omorganisation från olika
            synpunkter kommer att utfalla. Man är rädd för att det blir en
            onödig övergång från järnvägs- till landsvägstrafik, man slår
            vakt om de arbetstillfällen som vid en sådan organisation skulle
            komma i farozonen och man är orolig för att organisationen skulle
            strida mot de regionalpolitiska strävandena att stödja näringslivet
            framför allt i glesbygder och stödområden. Men regeringen har
            självfallet inte kunnat ta ställning till dessa framställningar,
            eftersom SJ ännu inte har fattat något beslut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B9EgkPXXskg4HHLwB4DWNw" type="speaker">
          STIG ALFTIN (s):
        </note>
        <u xml:id="i-14CGavFV3GbNT3XuCM7aGZ" next="i-QpP9JkvSxojGV9QM4z1FP7" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-TfkWwKT6tKL9oHTNDhAuSL">
            Herr talman! Kommunikationsministern säger att antalet anställda
            vid posten i Bollnäs har ökat. Det är riktigt, men jag tycker
            ändå att man inte kan jämföra den ökningen med minskningen med
            1 000 arbetstillfällen på den statliga sidan — ökningen står inte
            i rimlig proportion till minskningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QpP9JkvSxojGV9QM4z1FP7" prev="i-14CGavFV3GbNT3XuCM7aGZ" next="i-WQwdfWz8BwivjuyjrDMYTz" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-Jd69mFNp5y7uJw9jLgktV4">
            Kommunikationsministern har i sitt svar framhållit att postverket
            även fortlöpande måste pröva frågan om användning av järnvägstransporter.
            I fråga om järnvägsposten inom Sundsvallsregionen har kommunikationsministern
            inhämtat att det f. n. inte finns några planer på förändringar
            för Bollnäs del. Men så länge kommunikationsministern inte kan
            ge ett klart besked om hur det blir med styckegodshanteringen
            vid SJ, om styckegodset skall fraktas med tåg eller med bil i
            Hälsingland, förblir mina frågor i denna del helt obesvarade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WQwdfWz8BwivjuyjrDMYTz" prev="i-QpP9JkvSxojGV9QM4z1FP7" next="i-Stbo6w3qxLyzmFLLSnnSuQ" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-TzHYK6tG2VfrWLQD4PAv9i">
            Jag har tillsammans med mina partikamrater på Gävleborgsbänken
            motionerat om att styckegodshanteringen skall få vara kvar vid
            järnvägen i Hälsingland, och jag hoppas naturligtvis att riksdagens
            trafikutskott skall tillstyrka motionen och kammaren bifalla den.
            Då räddas ett 50-tal jobb i vårt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YAxaY1tB2XomEFhRrkPxfq" type="date">
          Nr 77 Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-NfoMSzPNghyBNEzNHrpkkY">
          Om SJ:s verksamhet i Bollnäs
        </note>
        <u xml:id="i-Stbo6w3qxLyzmFLLSnnSuQ" prev="i-WQwdfWz8BwivjuyjrDMYTz" next="i-91Fk86MXQZiN2K6CYdc5AN" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-BpSuGqk5dgKt9g9ufQMTjn">
            än
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XHiXpSyM14krqWkz5uGafS">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-MRyEw7U6JYXVTmGPEUotYh" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-MS4hhSbBGxYSFe5RAHWXLG">
          Meddelande om interpellationssvar
        </note>
        <note xml:id="i-KdgPaQMERzLyvyTLRYdu6x">
          Om åtgärder för att upprätthålla Sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-DdzvXZouPRGbv7wua5wQPy">
          58
        </note>
        <u xml:id="i-91Fk86MXQZiN2K6CYdc5AN" prev="i-Stbo6w3qxLyzmFLLSnnSuQ" next="i-MfY5VXVdTKuX3og22P1imx" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-EoV1nHSm7nigRqX4CNaTXk">
            landskap, därav ett 15-tal i Bollnäs. Det skulle även medverka
            till att säkra järnvägspostfunktionen och ett 80-tal jobb vid
            posten i Bollnäs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MfY5VXVdTKuX3og22P1imx" prev="i-91Fk86MXQZiN2K6CYdc5AN" who="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R">
          <seg xml:id="i-Lqo93DjMZZbDQKwYZhTgRD">
            En definitiv dementi när det gäller postverkets planer på en
            omorganisation av järnvägspostfunktionen som skulle kunna drabba
            Bollnäs kan kommunikatlionsminstern inte ge, innan han vet hur
            det blir med styckegodshanteringen och innan SJ och postverket
            har kommit överens om tågdragningen för tåg 863-864. Vi måste
            väl vara överens om att jag inte har fått besked härom i dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2h45SDbhUTDrYbScNW7nFo" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON:
        </note>
        <u who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU" xml:id="i-27tDMaF8yYAaGMdKkhwQao">
          <seg xml:id="i-Stw52qqZuTJVPCZXzGTeny">
            Herr talman! Det är inte svårt att konstatera att vi kan vara
            överens om det. Av naturliga skäl kan jag inte lämna några sådana
            besked f. n.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2aiGfSwTxsJUbL2F6KVCzy">
          Överläggningen var härmed slutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-VZvw7d6wDP55o7SNB5fvVt">
        <note xml:id="i-6MTR9ctWjd49a2ujJsSZH3" type="title">
          § 5 Meddelande om interpellationssvar 1977178:112 om åtgärder
          för att främja sysselsättningen i Vindelådalen
        </note>
        <note xml:id="i-URjLTNEto7bVp1AgrMSvsf" type="speaker">
          Industriministern NILS ÅSLING:
        </note>
        <u xml:id="i-6WssgC9Uo7RaLCzs93gHLk" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-LmfyYcBZ7m36AuxDdfGG4P">
            Herr talman! På grund av särskilda arbetsuppgifter har jag inte
            möjlighet att inom föreskriven tid besvara Rune Ångströms interpellation
            om åtgärder för att främja sysselsättningen i Vindelådalen. Svar
            kommer att lämnas vid den senare tidpunkt varom överenskommelse
            träffas med interpellanten.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-7gaaAAeWTCqJv744Bzk5xz">
        <note xml:id="i-T1EtRP3vrZBvUY7xcr5m9r" type="title">
          § 6 Om åtgärder för att upprätthålla sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-RSAKaijAoYiLq9ytLMNm7g" type="speaker">
          Industriministern NILS ÅSLING erhöll ordet för att i ett sammanhang
          besvara dels Alf'Lövenborgs (apk)den 10 januari anmälda interpellation,
          1977/ 78:
        </note>
        <note xml:id="i-TeJgadR4ixXkfQgk1QTwnA">
          105, till statsministern, dels Karl-Erik Hälls (s) den 16 december
          anmälda fråga, 1977/78:223, och anförde:
        </note>
        <u xml:id="i-RqpdyfJ4jWxm26xLAwHb2p" next="i-VrFDL8JiDXCK4Vu5fYJrrD" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-FhnjLSGAf2V9g1EjZYAouT">
            Herr talman! Karl-Erik Häll har frågat mig vilka åtgärder jag
            avser att vidta för att garantera sysselsättningen för de anställda
            vid LKAB:s förvaltningar i Norrbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VrFDL8JiDXCK4Vu5fYJrrD" prev="i-RqpdyfJ4jWxm26xLAwHb2p" next="i-YZ1zfb5R8KDxTEqPGtcUGS" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-77CaLj8KPNWoqQYicHAUJ7">
            Alf Lövenborg har i en interpellation frågat statsministern dels
            om han är överens med interpellanten om att Norrbotten nu hotas
            av en sysselsättningsmässig katastrof, dels vilka åtgärder regeringen
            ämnar vidta för att hejda fortsatt avveckling och skapa full sysselsättning,
            och dels om regeringen är beredd att lägga fram en total Norrbottensplan
            i detta syfte, dels om de statliga basindustrierna kommer att
            beviljas tillräckliga medel för att klara nulägets kris utan avskedanden
            och för en utbyggnad som garanterar en framtida utveckling. Interpellationen
            har överlämnats till mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YZ1zfb5R8KDxTEqPGtcUGS" prev="i-VrFDL8JiDXCK4Vu5fYJrrD" next="i-32N6iaFWKbxLP6RsbtRMB6" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-3PFaicDn3NjtGdFdBHUWh8">
            Jag besvarar frågan och interpellationen i ett sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-012.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-32N6iaFWKbxLP6RsbtRMB6" prev="i-YZ1zfb5R8KDxTEqPGtcUGS" next="i-CuyvYDPTDyxMj9Pzd81BmF" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-WocmxAZA3LX4YgAJ5CWp7t">
            Jag framhöll den 7 november 1977, i svar på Alf Lövenborgs interpellation
            i samma fråga, det allvarliga läget i Norrbotten. I många avseenden
            har läget förvärrats sedan dess. Åtgärder för att komma till rätta
            med problemen har emellertid vidtagits.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CuyvYDPTDyxMj9Pzd81BmF" prev="i-32N6iaFWKbxLP6RsbtRMB6" next="i-EDtr3DLZMXTPdJ9Xj8hdWE" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-3JUgjnQaBaaxjaCxtSEq53">
            Genom beslut av regeringen den I december 1977 har Norrbottensdelegationen
            med hänsyn till sysselsättningsproblemen i länet fått i uppdrag
            dels att föreslå och samordna de arbetsmarknadspolitiska, regionalpolitiska
            och näringspolitiska åtgärder som kan vidtas på länsnivå, dels
            att till konkreta projekt vidareutveckla sådana förslag till åtgärder
            som kräver beslut på central nivå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EDtr3DLZMXTPdJ9Xj8hdWE" prev="i-CuyvYDPTDyxMj9Pzd81BmF" next="i-HqZaSVhgFYbcaCPwDdykMJ" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-D2Q1KtMpaJN4cormXdbRwL">
            NJA-Invest AB undersöker ett antal projekt som kan ge ny sysselsättning.
            Två av dessa har redan resulterat i ansökningar om lokaliseringsstöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HqZaSVhgFYbcaCPwDdykMJ" prev="i-EDtr3DLZMXTPdJ9Xj8hdWE" next="i-JDpTRFkG5ZUeib9sPkJCyq" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-QiwNjTKMMDM4DKxeD7Ax4d">
            För de tre stora statliga företagen i Norrbotten är utvecklingen
            under 1978 ännu osäker. Statsföretag och LKAB utreder f. n. LKAB:s
            framtid. Utredningen väntas vara klar kring halvårsskiftet 1978.
            Vissa investeringar som man redan i dag kan se är lönsamma har
            dock beslutats. För att under 1978 ge övertalig personal sysselsättning
            kommer Statsföretag att skjuta till 181 milj. kr. Regeringen har
            föreslagit riksdagen att ge LKAB 200 milj. kr. till samma ändamål.
            Genom dessa investeringar beräknas 850-900 personer få sysselsättning,
            åtminstone under 1978. NJA:s framtid utreds av ledningen för Svenskt
            Stål AB. Denna utredning väntas vara klar i maj månad i år. Under
            utredningsperioden har SSAB:s ledning bedömt det som möjligt att
            inte tillgripa uppsägningar i bolaget. Inom industridepartementet
            bereds vissa frågor som rör ASSI:s verksamhet, bl. a. en eventuell
            investering i Karlsborg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JDpTRFkG5ZUeib9sPkJCyq" prev="i-HqZaSVhgFYbcaCPwDdykMJ" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-7kwWHxtVxKJKTJ5V3WYsW1">
            Regeringen är beredd att föreslå att medel tillskjuts till investeringar
            som tryggar sysselsättningen för den arbetsstyrka som i dag är
            sysselsatt i Karlsborg. En arbetsgrupp har tillsatts inom regeringskansliet
            för att närmare granska aktuella projekt och alternativ. Besked
            om arbetsgruppens resultat kommer att ges före denna månads utgång.
            Jag avser att vid tillfälle återkomma till riksdagen med en redovisning
            av situationen i Norrbotten, när utredningarna inom de statliga
            företagen är färdiga och när Norrbottensdelegationen inventerat
            det nya läget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kcvrm29e7nDxef4gDM6Ms3" type="speaker">
          ALF LÖVENBORG (apk):
        </note>
        <u xml:id="i-Vnm7THgaxQrVhcWdTvqMNN" next="i-3cZTGkFLcE74LPZWaWcZaB" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-YbHVVKmkY9CMNe3nfqqsMa">
            Herr talman! Jag ber att få tacka industriministern för svaret
            på min interpellation, som jag ursprungligen riktade - för att
            betona lägets allvar — till landets statsminister.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3cZTGkFLcE74LPZWaWcZaB" prev="i-Vnm7THgaxQrVhcWdTvqMNN" next="i-TNWWokoVwxuetGtYBQth6z" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-V2sa3MHu3Zgy258gYM5L1o">
            Av interpellationssvaret framgår att industriministern icke är
            överens med mig om bedömningen att Norrbotten hotas av en sysselsättningsmässig
            katastrof. Men det kanske är en fråga om nyanser och terminologi.
            För mig föreligger ingen tvekan. Det är egentligen redan nu en
            katastrofal situation i det länet. Eller vad skall man säga när
            närmare 20 000 personer står utanför den reguljära arbetsmarknaden?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TNWWokoVwxuetGtYBQth6z" prev="i-3cZTGkFLcE74LPZWaWcZaB" next="i-RpLZFTT3K9NRZgTnVnjysQ" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-Nvy43z98mEcGaxcRcmPhF7">
            De siffror jag anför i interpellationen är belysande. Strax före
            årsskiftet hade vi över 4 000 kassamedlemmar utan jobb. Nästan
            4 000 ungdomar i åldrarna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-73oiP96oxCmS4m9QXfu55j">
          Nr 77 Fredagen den
        </note>
        <note xml:id="i-TNbuw4HMyJsbzW1LJX5dsd">
          10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-E9kLT52tJQAW4t5VVi3AAJ">
          Orm åtgärder för
        </note>
        <u xml:id="i-RpLZFTT3K9NRZgTnVnjysQ" prev="i-TNWWokoVwxuetGtYBQth6z" next="i-KD4QukQXbq3vULLQq71bm" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-X7tdLwuGwPsiegzt472piL">
            att upprätthålla Sysselsättningen Norrbotten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5kPGQcTXLWcKhw8nXEVN9q">
          i
        </note>
        <note xml:id="i-YYmn3vvAbEbm7iKpWtnab3">
          59
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-W63TB8gV74rpo3CBiS9hB9">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-PH4A2aL68n4YxezvYkYzcM" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-Rjr3v3B4s3HEopTRHLGC8c">
          Om åtgärder för att upprätthålla Sysselsättningen I Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-M95i1cWfhQCrE7nvxGaLw5">
          60
        </note>
        <u xml:id="i-KD4QukQXbq3vULLQq71bm" prev="i-RpLZFTT3K9NRZgTnVnjysQ" next="i-CnafZJa2WkD7c4M1yz2ud5" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-T3iruxcKNN3si84mbFH6Gi">
            19-24 år var registrerade som arbetslösa. Över 13000 var sysselsatta
            i beredskapsarbeten, arbetsmarknadsutbildning och liknande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CnafZJa2WkD7c4M1yz2ud5" prev="i-KD4QukQXbq3vULLQq71bm" next="i-2WF5SpP74Qo3ipmERjhb9c" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-W9iEX2NnGmXvoQf9badSyR">
            Till detta måste som vanligt läggas, herr Åsling, åtskilliga
            tusen ungdomar och kvinnor som av skilda skäl icke finns med i
            denna statistik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2WF5SpP74Qo3ipmERjhb9c" prev="i-CnafZJa2WkD7c4M1yz2ud5" next="i-kW9kG4quZUCHgXAQXQ7Rr" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-5zArdswiHA1nDA4by1UV1D">
            Människorna i mitt län är oroade. Under det gångna året har man
            också tvingats bevittna hur länets stora statliga basindustrier
            drar ner sin verksamhet och förbereder permitteringar ocht. o.
            m. avskedanden. Det är ytterst allvarligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-kW9kG4quZUCHgXAQXQ7Rr" prev="i-2WF5SpP74Qo3ipmERjhb9c" next="i-NkjAH1Y1rhSbudL91SHvjM" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-RqCuogaLQyqjygRrV6Jehu">
            Statsrådet Åsling har nyligen besökt Norrbotten och bör följaktligen
            vara väl orienterad om läget. Information och sakunderlag saknas
            ju sannerligen inte från detta det mest utredda av alla län. Men
            frågan är vad regeringen gör för att uppfylla sina löften. Om
            bara en del av de utlovade 400 000 nya arbetstillfällena hamnade
            där uppe skulle situationen förändras. De åtgärder som nu sätts
            in innebär ju inte att sysselsättningen ökar i Norrbotten —de
            kan möjligen hindra att ödeläggelsen får ännu mer förödande proportioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NkjAH1Y1rhSbudL91SHvjM" prev="i-kW9kG4quZUCHgXAQXQ7Rr" next="i-QAgqsWKytFNEQpFM5yVL8R" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-GQdmJ2bQAcK4zdFJw3AJJH">
            En av mina frågor löd: ”Kommer de statliga basindustrierna att
            beviljas tillräckliga medel för att klara nulägets kris utan avskedanden
            och för en utbyggnad som garanterar en framtida utveckling?”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QAgqsWKytFNEQpFM5yVL8R" prev="i-NkjAH1Y1rhSbudL91SHvjM" next="i-EvMobC9DdFPjVu5kCwTbVd" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-7tdPFHLXYwnGgq4xGoxaBW">
            I svaret hänvisar nu statsrådet till att när det gäller LKAB
            kommer Statsföretag att tillskjuta 181 milj. kr. och regeringen
            att föreslå riksdagen att ge LKAB 200 milj. kr. för att ”övertalig
            personal”, som det heter, skall få sysselsättning med vissa projekt
            som den politiska och fackliga arbetarrörelsen sedan länge krävt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EvMobC9DdFPjVu5kCwTbVd" prev="i-QAgqsWKytFNEQpFM5yVL8R" next="i-TxsCYmNpRcyPfJRm6ZJ2XQ" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-7TjwW5wG9iXZPtmMXLRH9j">
            Detta bör naturligtvis noteras, men lika klart är att det inte
            räcker. Sysselsättningen är i fara för flera hundra människor
            likafullt. Det måste fram mer pengar och en plan som kan uppfylla
            den enda acceptabla målsättningen, nämligen att folk i malmfälten
            skall få behålla jobben.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TxsCYmNpRcyPfJRm6ZJ2XQ" prev="i-EvMobC9DdFPjVu5kCwTbVd" next="i-XUEWcc7hean4YafvziijgT" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-9zNvHMVumLvF9PtXtqGi19">
            Därutöver hade det varit önskvärt att statsrådet i sitt svar
            sagt någonting om hur man skall klara sysselsättningen på längre
            sikt i malmfälten. Det statsrådet nämner är lösningar som inte
            ens är tillräckliga för att klara dagens bekymmer. Men framtiden
            då? Om man kallt räknar med att malmförsäljningen inte kommer
            upp till tidigare nivåer, måste malmfälten bli föremål för industriella
            satsningar av helt annat slag. Dagens situation visar hur allvarligt
            det har varit och är att basera två stora kommuners ekonomi och
            sysselsättning på en enda stor näringsgren. Måste man inte redan
            nu sätta i gång med en plan för malmfältens industrialisering,
            upprättandet av verkstadsindustri eller andra objekt för att klara
            framtidens krav?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XUEWcc7hean4YafvziijgT" prev="i-TxsCYmNpRcyPfJRm6ZJ2XQ" next="i-66KHsvsapUTGFtVcGjFCov" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-6nW6mRPCB78mzrratbKLew">
            Visst har man rätt att ställa krav från malmfältens sida. De
            pengar som nu satsas är ju ett intet i förhållande till de enorma
            rikedomar som folkhushållet hämtat från denna region under årens
            lopp. Men jag skall inte dröja längre vid LKAB och malmfälten
            eftersom Karl-Erik Häll kommer att utveckla den här problematiken
            mer ingående efter mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-66KHsvsapUTGFtVcGjFCov" prev="i-XUEWcc7hean4YafvziijgT" next="i-QRMUAyxFNotAAksxbvHgox" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-6Zd8jZnkGphRMVTk6vTk9W">
            LKAB är bara en av komponenterna i den statliga företagssektorn.
            När det gäller ASSI ger svaret inget klart besked. Det heter bara:
            ”Inom industridepartementet bereds vissa frågor som rör ASSI:s
            verksamhet, bl.a. en eventuell investering i Karlsborg.” Det låter
            föga betryggande: ”en eventuell
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-014.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-QRMUAyxFNotAAksxbvHgox" prev="i-66KHsvsapUTGFtVcGjFCov" next="i-HvqaPJUPyVE3ox3CT4EFar" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-BU9GQSCso3tFSw4yxaPm7">
            investering”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HvqaPJUPyVE3ox3CT4EFar" prev="i-QRMUAyxFNotAAksxbvHgox" next="i-S1ttJRqcBL9ZtepJajsd2e" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-8fdanJYzBMpTGNTRAk9ZT9">
            Det sägs vidare att regeringen är beredd att föreslå medel som
            tryggar sysselsättningen för den arbetsstyrka som i dag finns
            i Karlsborg. Skall statsrådets svar tolkas så att ASSI får de
            500 miljoner som har angetts som nödvändiga enbart för att klara
            helt nödvändiga investeringar och förhindra en nedläggning?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S1ttJRqcBL9ZtepJajsd2e" prev="i-HvqaPJUPyVE3ox3CT4EFar" next="i-JywDd49CqZrNWJqdgAMbv1" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-HQZuDGFo9Wbk1aqQuuSANJ">
            Och hur blir det med kartongfabriken då? Det är ett konkret utbyggnadsprojekt
            som skulle kunna ge flera hundra arbetstillfällen, och det vore
            ett led i strävandena att ytterligare förädla produktionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JywDd49CqZrNWJqdgAMbv1" prev="i-S1ttJRqcBL9ZtepJajsd2e" next="i-VCLn7x6yL6L8LEpbbtWg4o" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-P7E2QMuQ6nuFR9ecUu91nx">
            Och så har vi boardfabriken i Piteå. Kursen tycks vara ställd
            på avveckling, men de anställda skall hållas på halster till någon
            gång i mars. Den Åkermanska utredningen innehåller ju inga besked.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VCLn7x6yL6L8LEpbbtWg4o" prev="i-JywDd49CqZrNWJqdgAMbv1" next="i-CLcHr8YpZU4Aqw9bEhW7N7" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-Vi3qUFZZ1ZfPNFYvzVyNvs">
            Samhällsekonomiska skäl talar för att fabriken får bli kvar.
            Men om man trots allt går in för att lägga ner fabriken i Lövholmen
            måste det vara ett ovillkorligt krav att ingenting får ske innan
            sysselsättningen har garanterats på annat sätt. Jag vill fråga:
            Finns det någon utvecklingsplan för ASSI i Piteå? Finns det någon
            tanke på att följa upp t. ex. tillverkningen av kraftliner genom
            uppförandet av en fabrik för wellpapp?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CLcHr8YpZU4Aqw9bEhW7N7" prev="i-VCLn7x6yL6L8LEpbbtWg4o" next="i-KBxCVCdPAkQUBmfzFhJkRS" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-KN3b2aBxd8jmaeGriP1Eyz">
            Den statliga träindustrins bekymmer kommer egentligen av att
            man i hög grad underlåtit att satsa på förädling och breddning
            av produktregistret. I stället för att bitvis avveckla bör man
            gå in för att utveckla, och man får verkligen hoppas att den arbetsgrupp,
            som enligt statsrådet Åsling är tillsatt inom regeringskansliet,
            har den målsättningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KBxCVCdPAkQUBmfzFhJkRS" prev="i-CLcHr8YpZU4Aqw9bEhW7N7" next="i-FUa1LHAYkCztBibxCypfYP" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-SLhi4pPCP8pekZxsm3vRbu">
            Sedan har vi Luleå och NJA. När det gäller den totala utvecklingen
            av NJA:s anläggning vet jag sedan tidigare att industriministern
            och jag har helt motsatta åsikter. Jag anser att målsättningen
            måste vara att verket utökas, att man satsar på vidareutveckling
            och differentiering och att man återupptar projektet Stålverk
            80. Men därav blir ju intet, eftersom regeringens linje i det
            fallet är att järnverket skall krympas i stället för att utvidgas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FUa1LHAYkCztBibxCypfYP" prev="i-KBxCVCdPAkQUBmfzFhJkRS" next="i-92yhmxV7Vj6EbtURg3NF9j" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-SnbF7KmWBKiyHbwLHkzW2B">
            Jag anser, om jag får göra en längre parentes, att Stålverk 80
            var Norrbottens stora chans att bryta sig ur den koloniala rollen
            och att det hade kunnat bli inledningen till en industriell förnyelse.
            Den debatten skall jag emellertid inte ta upp nu, utan den får
            anstå till ett senare tillfälle. Jag konstaterar bara att det
            framgår av svaret att det enda som nu finns kvar när det gäller
            Stålverk 80 är löftet om att dett. v. inte skall bli några uppsägningar
            vid NJA.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-92yhmxV7Vj6EbtURg3NF9j" prev="i-FUa1LHAYkCztBibxCypfYP" next="i-9UnwKtiAtt813BYLBhbWSQ" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-9FN59GMF5TMLDu14GWeCZM">
            Jag vill i sammanhanget fråga herr Åsling hur det blir med de
            2 300 nya jobb som skulle ordnas om man bara fick lov att slå
            ihjäl Stålverk 80. Har regeringen någon konkret inriktning för
            att få fram de här jobben? Hur skall den målsättningen i så fall
            kunna förverkligas, när regeringen samtidigt har målsättningen
            att krympa antalet anställda vid länets största industri? — Dessa
            frågor ställs naturligtvis av människorna och myndigheterna i
            Luleå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9UnwKtiAtt813BYLBhbWSQ" prev="i-92yhmxV7Vj6EbtURg3NF9j" next="i-EN2WFVJsnU4Jcw78Bkqk5K" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-SLu8WaPZBCWSVGp8YM1yKA">
            Men Norrbotten är ju mycket mer än malmfälten, Piteå, Kalix och
            Luleå, min interpellation syftade också till att omspänna länets
            totala problem. Till Norrbotten hör bl. a. inlandskommunerna.
            Bland dem befinner sig framför
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LA54KZVKDsY2vUL4Var3eN">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-Wby1VEnWoqC8KTHPio7WYh">
          Fredagen den
        </note>
        <note xml:id="i-QhrACx11CWw8Lpj5LMjcKH">
          10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-D9NdEra4cxk5Kbie2j8bGF">
          Om åtgärder för
        </note>
        <u xml:id="i-EN2WFVJsnU4Jcw78Bkqk5K" prev="i-9UnwKtiAtt813BYLBhbWSQ" next="i-AzBc4unkuDGMm4g5T8cMSf" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-8g2122JfiihfqeMvByd4Js">
            att upprätthålla Sysselsättningen Norrbotten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UzBaUGjg2AEc4NfRmtdXty">
          i
        </note>
        <note xml:id="i-N1JYF8E5oFee1BWciQQSQA">
          61
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LJz9W9jFJsXWWvX1fC3pHy">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-2sCvbsDAkqC6kUiZ4kcCYh" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-TQ4KZbQjM42u5RL1f8bd6X">
          Om åtgärder för att upprätthålla sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-GXCcXtRhnwY1hScsS6cePS">
          62
        </note>
        <u xml:id="i-AzBc4unkuDGMm4g5T8cMSf" prev="i-EN2WFVJsnU4Jcw78Bkqk5K" next="i-A416CWSZijNrFi3TvAYVKD" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-5ejBQfqZVFENqzJY6dsXDU">
            allt Jokkmokks kommun i ett fruktansvärt läge, som utan tvivel
            måste betecknas som katastrofalt. Vi vet att vattenkraftsutbyggnaderna
            är inne i sin final, och att en massa människor nu oundgängligen
            måste beredas andra jobb. Det har f. ö. varit känt mycket länge,
            men ingenting har blivit gjort vare sig av den gamla eller av
            den nya regeringen för att skapa annan och varaktigare sysselsättning.
            Här måste regeringen komma fram till lösningar som snabbt kan
            ge åtskilliga nya jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A416CWSZijNrFi3TvAYVKD" prev="i-AzBc4unkuDGMm4g5T8cMSf" next="i-Xx3pkoWa5rfDmujKAFs1YH" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-4y9VGhZFDtuZm9jrtsxF1h">
            Att klara sysselsättningsproblemen i Jokkmokk är en politisk,
            men också — och det vill jag understryka — en moralisk fråga.
            Samhället har inte handlat politiskt hederligt mot denna kommun
            som har mjölkats på miljard efter miljard i form av arbetskraft
            och energi och som nu tycks lämnas i sticket när vattenkraftsutbyggnaden
            blir klar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xx3pkoWa5rfDmujKAFs1YH" prev="i-A416CWSZijNrFi3TvAYVKD" next="i-8n4rtWpqSmFVThzfvkJHNz" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-McDJU3FWmjAp8x5mGoY2nb">
            Jag vill fråga statsrådet Åsling: Finns det någon plan för hur
            man skall klara sysselsättningen i Jokkmokk? Är några stora projekt
            på gång eller skall vi få bevittna hur den här kommunen dör av
            tvinsot? Har statsrådet Åsling diskuterat förutsättningarna för
            det omdiskuterade aluminiumverket eller är detta helt borta ur
            bilden? Finns det någon plan för exploateringen av den stora kalk-
            eller marmorfyndigheten i Norvijaur. den som bedömts vara Europas
            största i sitt slag? Om inte — hur tänker regeringen då klara
            sysselsättningen i Jokkmokks kommun? Hur skall regeringen då kunna
            garantera kommunens fortbestånd — det handlar ju nu t. o. m. om
            det?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8n4rtWpqSmFVThzfvkJHNz" prev="i-Xx3pkoWa5rfDmujKAFs1YH" next="i-9Ymz15Q6exCBGWR7JecGG4" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-PHzSpDSLwsqAAKiZKw8ZED">
            Sedan har vi Tornedalen. Det har inte på 15 år förekommit någon
            befolkningsstatistik som inte redovisat flyttningsförluster för
            Tornedalskommunernas del. Nu är man snart nere vid den undre gräns
            där det inte längre är möjligt att upprätthålla samhällsservicen.
            Det säger kommunalmännen, och de förtjänar att bli trodda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9Ymz15Q6exCBGWR7JecGG4" prev="i-8n4rtWpqSmFVThzfvkJHNz" next="i-Bn1fD5MCdLU8Wgguo9PGZm" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-MvixRWwoX1K8rDDNL6ng5E">
            Jag skulle kunna gå igenom kommun efter kommun och visa att talet
            om en katastrof i Norrbotten inte är någon överdramatisering.
            Länet befinner sig i sin allvarligaste kris under efterkrigstiden,
            och regeringen har ansvaret för att sysselsättning kan garanteras
            och att problemen inte löses genom flyttlasspolitik. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bn1fD5MCdLU8Wgguo9PGZm" prev="i-9Ymz15Q6exCBGWR7JecGG4" next="i-2ZESPYQhACmV2aWRKRnSBL" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-HV6k8UCeMf3wrVCLd9D9hM">
            Jag vill inte skylla allt på den sittande regeringen eller på
            statsrådet Åsling. Den situation som Norrbotten nu befinner sig
            i har ytterst sin grund i den koloniala struktur som har präglat
            och präglar länets näringsliv. Naturtillgångarna har utnyttjats
            maximalt, men inte för förädling i det egna länet utan den har
            gjorts i andra delar av landet och utomlands. Skogarna har plundrats,
            gruvorna har rovbrutits och älvarna tappats på elektrisk energi,
            men framtidsinvesteringarna i Norrbotten har uteblivit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ZESPYQhACmV2aWRKRnSBL" prev="i-Bn1fD5MCdLU8Wgguo9PGZm" next="i-3GNVaknbih1VLt6s9ZVnbr" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-E6t3rnhGpcPFWJBC9p7y19">
            Statsrådet Åsling brukar betona de stora insatser som gjorts
            i Norrbotten under senare år. Javisst, det är sant. Men jag säger
            ändå att de är mindre än en normal Konsumåterbäring om man sätter
            dem i relation till alla de rikedomar som länet har lämnat ifrån
            sig i form av järnmalm, skog, vattenkraft, och varför inte också
            produktiv arbetskraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3GNVaknbih1VLt6s9ZVnbr" prev="i-2ZESPYQhACmV2aWRKRnSBL" next="i-84YC8n64z6otUrgau1GCEP" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-HdxqN1zVM7rPhKQG4cZDjS">
            Jag har frågat om regeringen är beredd att lägga fram en totalplan
            för att klara sysselsättningen i Norrbotten. Det förefaller inte
            som om regeringen har någon sådan tanke. Men enligt min åsikt
            är det detta som måste ske, och ske
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-016.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-84YC8n64z6otUrgau1GCEP" prev="i-3GNVaknbih1VLt6s9ZVnbr" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-YLN4Fm2TNGSDwF9NYZ53TR">
            snabbt. Skall en befolkningsmässig katastrof kunna undvikas måste
            det läggas fram en plan som innehåller konkreta åtgärder för hur
            sysselsättningen skall garanteras, en plan som innehåller åtgärder
            för varje del av länet. Det är tydligt att den planmässigheten
            inte har någon plats i industriministerns eller regeringens tankebanor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UEetGb5q5avJKyae432a79" type="speaker">
          KARL-ERIK HÄLL (s)
        </note>
        <u xml:id="i-EoRazZWv7GyWRRu6zkVnpU" next="i-4H3jWPo1NWU7vegwbyyHuT" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-6N3NxgBbEjvk2LWxKaWwng">
            Herr talman! Det hör ju till god ton att tacka för svaret, och
            det vill jag också gärna göra, även om jag tycker att svaret lämnar
            mycket övrigt att önska och jag t. o. m. hade börjat tro att jag
            aldrig skulle få något svar över huvud taget. Jag ställde frågan
            före riksdagens juluppehåll, och nu är vi en god bit in i februari.
            Det torde väl vara riksdagsrekord i väntan på ett frågesvar. Hur
            detta ställer sig rent konstitutionellt orkar jag inte ta upp
            i det här sammanhanget. Risken finns ju att en fråga kan bli inaktuell
            när svaret dröjer så länge. Men den fråga jag ställt den är sannerligen
            inte inaktuell. Tyvärr, kanske jag skall säga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4H3jWPo1NWU7vegwbyyHuT" prev="i-EoRazZWv7GyWRRu6zkVnpU" next="i-4f2wesyfQ8RoA13MEnBb3c" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-UgZKPxBsSxdgWSALv7vxoS">
            Herr talman! Innan jag närmare kommenterar svaret, har jag ett
            uppdrag att fullfölja. Det består i att överbringa en hälsning
            till industriministern, och därmed till hela regeringen. Det är
            en hälsning från 1 500 besvikna gruvarbetare som söndagen den
            29 januari samlades till möte i Malmbergets Folkets hus för att
            där få ställa frågor till personer med ansvar för deras framtida
            sysselsättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4f2wesyfQ8RoA13MEnBb3c" prev="i-4H3jWPo1NWU7vegwbyyHuT" next="i-V3Q8JMmDdhdMLW6MFMshhD" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-XveFgxoMvG3SRErTRYfrCc">
            Inbjudna till detta möte, som LO-scktionen arrangerade, var Statsföretags
            VD, Per Sköld, LKAB-chefen Sven Johansson och SJ:s generaldirektör,
            Lars Peterson, och dessutom någon representant för regeringen.
            De tre namngivna kom också, men tyvärr ingen representant för
            regeringen. Den stolen stod tom och från den stolen kunde man
            tyvärr inte få någon fråga besvarad. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V3Q8JMmDdhdMLW6MFMshhD" prev="i-4f2wesyfQ8RoA13MEnBb3c" next="i-5VHwWWibCXrdX2wQBA49N7" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-TCGVoFATV8S5wjzPfzwE91">
            Det finns naturligtvis någon förklaring till den tomma stolen.
            Men de 1 500 gruvarbetarna vet om att inbjudan kom till regeringen
            i mycket god tid och att alternativa mötesdagar förelåg, bl. a.
            föreslogs den 35 februari. Man vet dessutom att industriministern
            befann sig i Luleå den 6 och 7 februari, så man tolkar det helt
            enkelt som nonchalans från regeringens sida att denna stol fick
            stå tom på mötet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5VHwWWibCXrdX2wQBA49N7" prev="i-V3Q8JMmDdhdMLW6MFMshhD" next="i-KX6zoJJTKa1ABsbb1zHXyZ" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-SXEDEXZW2fWDHXjKDQUsNy">
            Vad gruvarbetarna egentligen bett mig framföra vill jag inte
            och kan jag inte återge ordagrant, för då riskerar jag att talmannen
            låter sin tunga klubba falla i bordet. Låt mig bara understryka
            att det var 1500 djupt besvikna gruvarbetare som konstaterade
            att deras stora bekymmer för framtiden inte vägde tillräckligt
            tungt för att någon regeringsledamot skulle ställa upp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KX6zoJJTKa1ABsbb1zHXyZ" prev="i-5VHwWWibCXrdX2wQBA49N7" next="i-WKnNVPT4vxS26xjrPD1KJT" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-41XturqChEYd17UNMaC5Ty">
            Jag är naturligtvis beredd att vidarebefordra industriministerns
            förklaring, om det nu gives någon förklaring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WKnNVPT4vxS26xjrPD1KJT" prev="i-KX6zoJJTKa1ABsbb1zHXyZ" next="i-Y5RyCGAbCc6goFLjUtwwF" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-WEpH2owCtAvaHkMujt4fgh">
            Då således ingen regeringsledamot var närvarande vid mötet. och
            då kammarens debattregler i dag ger mig möjlighet att utnyttja
            litet längre tid än som är vanligt i en frågestund, vill jag försöka
            skildra några av de spörsmål som ställdes till panelen. Av helt
            naturliga skäl ställdes de flesta frågorna till VD i Statsföretag,
            Per Sköld, och till LKAB-chefen Sven Johansson. SJ och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-K8pD8mVwYD2tPC94WfdmS">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-CzeL7FFMbgAfGTbwZmDDSZ" type="date">
          Fredagen den 10 februari 197
        </note>
        <note xml:id="i-FqWo5MjjLF5UDxxBfoYEx">
          Om åtgärder fö
        </note>
        <u xml:id="i-Y5RyCGAbCc6goFLjUtwwF" prev="i-WKnNVPT4vxS26xjrPD1KJT" next="i-XhKRj8DVhbHbLYZ4rdqYa4" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-5kXbo6ujueCfXvfVp9DBBG">
            att upprätthålla Sysselsättningen Norrbotten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KHqbMejXv5w4DkNaBZJ5cr">
          8
        </note>
        <note xml:id="i-36zdsjJ7neHKM5WjJ6ZKjv">
          r
        </note>
        <note xml:id="i-PDDdfrf5U4VaLTwL22nxoW">
          i
        </note>
        <note xml:id="i-TFXW6CCp5eZ74ZZGzvsaKf">
          63
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9S1xTZEzjd5tuLfEPiFwNP">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-MofRwQ2jfB8qP1ou8FVkgf" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-7YMqM889pE9RrGx8E4v279">
          Om åtgärder för att upprätthålla Sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-EmXL1ubx6DeXHsSaq3Txud">
          64
        </note>
        <u xml:id="i-XhKRj8DVhbHbLYZ4rdqYa4" prev="i-Y5RyCGAbCc6goFLjUtwwF" next="i-JNYLcbPNNtzjYfjdS7PTPR" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-TrmVc3RMNRwqSnAicpyhwJ">
            malmfrakterna kommer naturligtvis i bakgrunden efter det överraskande
            besked som lämnades, nämligen att malmbanan med allt vad därtill
            hör troligen kommer att överlämnas till LKAB. Detta är ett besked
            som det f. ö. skulle vara intressant att närmare diskutera med
            industriministern. Men det skall jag inte göra nu, det kanske
            vi får tillfälle till längre fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JNYLcbPNNtzjYfjdS7PTPR" prev="i-XhKRj8DVhbHbLYZ4rdqYa4" next="i-7ya6cr8QMMRpBerfseE8MW" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-R4wct9XGaKakBVKsGQFhb1">
            Redan i inledningen gjorde Per Sköld några saker helt klara,
            nämligen:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7ya6cr8QMMRpBerfseE8MW" prev="i-JNYLcbPNNtzjYfjdS7PTPR" next="i-QwxNs8QxBdRfgWeZfHyry6" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-Ar43AYNc83NwDcwnvQRxUw">
            1. att Statsföretag ser mycket dystert på gruvindustrins framtid,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QwxNs8QxBdRfgWeZfHyry6" prev="i-7ya6cr8QMMRpBerfseE8MW" next="i-83AhEk9ego32uz7i6N9cf3" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-JJzhwb7hr3WviZyi8qfZiL">
            2. att ett opreciserat antal gruvarbetare kommer att mista sina
            jobb och att korttidspermitteringar är nödvändiga,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-83AhEk9ego32uz7i6N9cf3" prev="i-QwxNs8QxBdRfgWeZfHyry6" next="i-Q2aP1MQqjeUsnZenoNycQb" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-Sau8gTH6xF3v2hWSFa9Dtt">
            3. att varken Statsföretag eller LKAB har någon plan för alternativ
            sysselsättning i malmfälten,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q2aP1MQqjeUsnZenoNycQb" prev="i-83AhEk9ego32uz7i6N9cf3" next="i-KoXNkKH9SWNjugve9uUPJC" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-YFXUT9W59ryXirFeL8yLiR">
            4. att Statsföretag inte har något egentligt ansvar för sysselsättningen
            i Malmberget utöver det som gäller att med god lönsamhet bryta
            malm, och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KoXNkKH9SWNjugve9uUPJC" prev="i-Q2aP1MQqjeUsnZenoNycQb" next="i-HeLf3k1SKPdtvLgoyrmTMK" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-APJBoqdnDc6a1zb9KfsThq">
            5. —- det är kanske det allvarligaste — att nya uppslag för sysselsättning
            endast kunde beaktas om de gav en fullgod företagsekonomisk lönsamhet,
            av Per Sköld preciserad till 20 24 på investerat kapital.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HeLf3k1SKPdtvLgoyrmTMK" prev="i-KoXNkKH9SWNjugve9uUPJC" next="i-YBXJW2FqPiWgbhqAURbCBY" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-TiTPHuHTKwmB2dya5m46mN">
            Det kanske står klart för var och en — också för industriministern—att
            de här beskeden inte precis muntrade upp de närvarande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YBXJW2FqPiWgbhqAURbCBY" prev="i-HeLf3k1SKPdtvLgoyrmTMK" next="i-NvJ4Co4zTLKFUSmMvH6AiP" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-2bHjgkcTdrrc7oDdiaNJgN">
            Jag vill gärna fråga industriministern om han instämmer i de
            här av Per Sköld framförda synpunkterna. Personligen hoppas jag
            innerligt att det inte är fallet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NvJ4Co4zTLKFUSmMvH6AiP" prev="i-YBXJW2FqPiWgbhqAURbCBY" next="i-UztfxCrNMRxhJKSZiyAYCL" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-4wkiZDG3JjmLHpAKkMW6i6">
            Jag är klar över att de stora investeringar som har gjorts av
            LKAB i Malmberget har varit nödvändiga och värdefulla, men jag
            är också helt på det klara med att de i dag tyvärr inte utgör
            någon garanti för sysselsättningen. De har däremot verksamt bidragit
            till att göra gruvhanteringen inom LKAB lönsam och konkurrenskraftig,
            och de har, tillsammans med idogt arbetande gruvarbetare, bidragit
            till de miljardbelopp som under åren har tillförts statskassan
            i form av vinstmedel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UztfxCrNMRxhJKSZiyAYCL" prev="i-NvJ4Co4zTLKFUSmMvH6AiP" next="i-KMQLTENKEtVtUGzLWTNu29" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-BrKYyxvvGqgwgzaB43FBoj">
            I dag är det bekymmer i malmfälten, kanske större än någonsin
            tidigare, och det är nu vi behöver ctt aktivt stöd från samhället.
            Det är i dag vi begär att få tillbaka den det av tidigare inlevererade
            vinster som behövs för att trygga jobben och för att ge kommunen
            möjligheter att överleva. Inte minst i det senare avseendet är
            åtgärder nödvändiga. Redan nu är vår kommunala utdebitering 31
            kr.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KMQLTENKEtVtUGzLWTNu29" prev="i-UztfxCrNMRxhJKSZiyAYCL" next="i-UxfE2ek44NyFqy6u9f2Pwx" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-SYPgmvWarN3UAWfEeFeNRz">
            Det är i detta perspektiv som industriministerns svar på min
            fråga framstår som så utomordentligt torftigt. Inte så att jag
            inte förstår att det är aktningsvärda summor som industriministern
            talar om — 381 milj. kr. är mycket pengar — men i relation till
            det faktiska behovet är de med förlov sagt något av en droppe
            i havet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UxfE2ek44NyFqy6u9f2Pwx" prev="i-KMQLTENKEtVtUGzLWTNu29" next="i-9ewC5kASGvXAE3QEn3KZ71" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-D2V4X5TicFrnmeWLk2Mc3G">
            Att man, som det anges i svaret, nu utreder LKAB:s framtid inger
            ingen tillförsikt utan närmast oro, då man ju inte nämner något
            om vad det egentligen innebär. Om vi drar slutsatser av vad som
            sägs beträffande redan beslutade investeringar ”i vad man nu finner
            lönsamt”, ger det oss föga hopp om något annat än att den företagsekonomiska
            lönsamheten kommer all vara riktlinjen för den nu pågående utredningen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-018.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-9ewC5kASGvXAE3QEn3KZ71" prev="i-UxfE2ek44NyFqy6u9f2Pwx" next="i-69tfBRKvjT7dwauedw15QU" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-KuCEwksPrRGdFimwVx9xbA">
            Jag vill passa på att fråga industriministern på vilket sätt
            de anställda och kommunen kommer att kunna påverka den här utredningen.
            Är det måhända enmansutredaren Gunnar Söder som skall göra utredningen
            som en del i det mycket omfattande och, vill jag gärna säga, för
            oss oroande utredningsuppdrag som han redan erhållit?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-69tfBRKvjT7dwauedw15QU" prev="i-9ewC5kASGvXAE3QEn3KZ71" next="i-6DSFE76sFNw5pMW9nqVKJF" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-EPvNE11mGVUTWagF1EWo5">
            Huvuddelen av de 381 miljonerna skall enligt industriministerns
            svar användas för att ge s. k. övertalig personal — egentligen
            en vidrig benämning på välutbildade gruvarbetare — sysselsättning
            åtminstone under år 1978. Kan industriministern i dag ge något
            besked om vad som skall hända sedan? Pengarna räcker, också enligt
            svaret, till för att sysselsätta 850-900 man. Då vill jag fråga:
            Vad skall ske med resten? LKAB redovisar nämligen sammantaget
            mer än 1 300 personer som ”övertalig personal”. Skall den personalen
            få avsked redan 1978?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6DSFE76sFNw5pMW9nqVKJF" prev="i-69tfBRKvjT7dwauedw15QU" next="i-EEAsNe12J7ij5xkymokMY" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-RbWPuvbb72LDRpTuctdXMZ">
            Industriminister Åsling har i många sammanhang pekat på företagens
            sociala ansvar för sin anställda personal, och jag utgår från
            att detta i allra högsta grad skall gälla de företag där staten
            själv är ägare. Jag vill mot den bakgrunden fråga industriministern,
            om han anser det vara förenligt med ett sådant ansvar att ledningen
            för LKAB och Statsföretag, efter tre år av djup lågkonjunktur
            och inför ett fjärde och kanske ett femte sådant år, inte har
            något annat att föreslå än en kraftig minskning av arbetsstyrkan,
            med de förödande effekter det har i en kommun som är helt beroende
            av gruvindustrin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EEAsNe12J7ij5xkymokMY" prev="i-6DSFE76sFNw5pMW9nqVKJF" next="i-3dyxVkkAcKkwWMYE5LMKE7" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-W37tsgWb97b1XUqSYgqCpC">
            Kan industriministern vara till freds med den ringa grad av samhällsansvar
            som Per Sköld har deklarerat och som demonstreras av LKAB:s situation
            i dag? Om svaret på den frågan är ja, så blir jag allvarligt oroad!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3dyxVkkAcKkwWMYE5LMKE7" prev="i-EEAsNe12J7ij5xkymokMY" next="i-N1Rkqz1mbLijVV1WyDghtm" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-KrU2kBU4PQPqAJEfeZRdt4">
            Vad skall man då göra? Ja, enligt min mening skall man snarast
            ålägga Statsföretag och därmed den statliga industrin ett betydligt
            vidare samhällsansvar och ställa de ekonomiska och andra resurser
            till förfogande, som är nödvändiga för att den statliga industrin
            skall kunna leva upp till detta ansvar. Statsföretag med sina
            olika företagsenheter måste enligt min mening göras om till ett
            aktivt instrument, i syfte att skapa den sysselsättning som är
            nödvändig i de områden där den statliga industrin är så dominerande
            som den är i malmfälten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N1Rkqz1mbLijVV1WyDghtm" prev="i-3dyxVkkAcKkwWMYE5LMKE7" next="i-84J4iJsFe9Y32ULbyKQqZh" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-Y8BR8Vz33v6Rv2zWRsurN5">
            Mot bakgrund av de stora bidrag som LKAB har givit statskassan
            under de goda åren är det för mig obegripligt att man i dag från
            ägaren-statens sida faktiskt kan sanktionera att de anställda
            får sparken. Detta, herr talman, är min övertygelse; jag vill
            gärna säga det i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-84J4iJsFe9Y32ULbyKQqZh" prev="i-N1Rkqz1mbLijVV1WyDghtm" next="i-4w1YiAxSTJGLRck5X7fjNR" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-NDSbA95C5aUw644zSBnuro">
            Vi har från socialdemokratin i såväl länet som kommunen framfört
            vad vi anser att LKAB borde ta itu med som underlag för ny sysselsättning.
            Ferrokiselframställning har LKAB självt varit intresserat av.
            Anledningen till detta angavs vara tillgång på lämpligt mineral
            och tillgången på elektrisk energi inom Norrbotten. Den fyndighet
            av grafit som finns i Vittangiområdet är ett annat exempel på
            objekt där både energi kan utvinnas och en för framtiden värdefull
            teknik kan utvecklas. Listan på lämpliga objekt kunde göras lång,
            och det är därför svårt att förstå den passivitet som jag tycker
            kännetecknar industriministerns svar på min fråga angående åtgärder
            med
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HYoQ5jVCBwRG7RLz4sYy2d">
          5 Riksdagens protokoll 19771/78:75—-78
        </note>
        <note xml:id="i-ATsdXvv1D66rdX45cWKo6q">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-T12oLddMhSCZ57uKfyTedf">
          Fredagen den
        </note>
        <note xml:id="i-VPqUugjNbqbs71z4V5k37i">
          10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-8fTd8EG5fDY1Fs1Fs5v7y8">
          Om åtgärder för
        </note>
        <u xml:id="i-4w1YiAxSTJGLRck5X7fjNR" prev="i-84J4iJsFe9Y32ULbyKQqZh" next="i-DhrjCcxas8RCFjDpgiDwEj" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-NvJC8gBsf7r8mfYgwqyNDH">
            att upprätthålla Sysselsättningen Norrbotten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AwUE9cB8tYpkz8Gf89X9Dt">
          i
        </note>
        <note xml:id="i-JUrH7hv9j8bU8UsHfSXnhT">
          65
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UFd1M8fpUfxAbAvM6qoMrb">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-MXvuQ4Bok58yh9sBKdHVRz" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-UDv57irnppPiJeS1ZqtYax">
          Om åtgärder för att upprätthålla Sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-5NryRfjWnHR5Zi9DCYSJFa">
          66
        </note>
        <note xml:id="i-9Cs91pw9jm7U1G8H4hbgkp">
          anledning av LKAB:s besvärliga situation.
        </note>
        <u xml:id="i-DhrjCcxas8RCFjDpgiDwEj" prev="i-4w1YiAxSTJGLRck5X7fjNR" next="i-UUjJDcmkkF2DZASYS2pGPw" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-LQVWMojJU9A6vxsVUbZMR2">
            Jag vill också betona det allvarliga i att den nuvarande krisen
            i LKAB kan medföra att vi förlorar den värdefulla tillgång som
            en kunnig och välutbildad gruvarbetarkår utgör.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UUjJDcmkkF2DZASYS2pGPw" prev="i-DhrjCcxas8RCFjDpgiDwEj" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-QfvQDi6rxmF9PyriWcnagk">
            Herr talman! Jag betecknade industriministerns svar som torftigt.
            och jag vidhåller det omdömet. Dessutom vill jag säga att jag
            tycker uppriktigt synd om industriminstern, som tydligen inte
            orkar vidta de kraftåtgärder som jag trots svaret är förvissad
            om att också industriministern inser är nödvändiga i dag, om inte
            allvarliga och egentligen helt onödiga följdverkningar skall uppstå
            i malmfälten och därmed också drabba hela den svenska gruvindustrin.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GRW6CcgCHhKbJfuxGsjNR6" type="speaker">
          EVA WINTHER (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-5ZxMgmRzQAeEqP1q96tRCJ" next="i-96XYJT4mdDU9Co53aRK72Q" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-JcTfANYTFeMbvLZTmDy5kk">
            Herr talman! Läget i Norrbotten är i dag bekymmersamt, och det
            är det som ligger bakom den interpellation och den fråga som här
            framställts. Det är också därför som jag nu har begärt ordet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-96XYJT4mdDU9Co53aRK72Q" prev="i-5ZxMgmRzQAeEqP1q96tRCJ" next="i-8QoZVTGMB5LytpPMz4V3iV" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-UV9tw7D8JK6qJgEg79NJ1V">
            Vi har ungefär 9 000 arbetslösa i Norrbotten, och över 16 000
            personer är sysselsatta i beredskapsarbete. De kortsiktiga problemen
            kan ju för en tid lösas med arbetsmarknadspolitiska insatser,
            men för en långsiktig lösning krävs en genomtänkt strategi. Basen
            för Norrbottens utveckling måste vara våra naturtillgångar. Malmen
            är inte längre en guldgruva för Sverige och malmfälten men en
            självklar tillgång som måste förbättras genom forskning och utveckling
            samt nya brytnings- och förädlingsmetoder. Det gäller också att
            genom ökad prospektering gå vidare och hitta nya malmer och industrimineral.
            Jag tycker därför att det var ett mycket glädjande besked som
            industriministern gav i Luleå i måndags om ökade insatser i Norrbotten
            på det området. Det är viktigt för att skapa just de långsiktiga
            jobben.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8QoZVTGMB5LytpPMz4V3iV" prev="i-96XYJT4mdDU9Co53aRK72Q" next="i-99fcgFXQoZJGcXp9mLxWBG" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-5v9838ZLQ5cPm711G7vHGV">
            Det vore också rimligt, tycker jag, att bygga upp en särskild
            fond för exempelvis malmfältens utveckling genom att avsätta ett
            visst belopp för varje ton malm som bryts. Detta borde även kunna
            gälla för andra ändliga resurser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-99fcgFXQoZJGcXp9mLxWBG" prev="i-8QoZVTGMB5LytpPMz4V3iV" next="i-5zEST6LLq2gg2meGsDDMrP" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-3naDCch7rGTEq8Xw3A2sw5">
            NJA måste konsolideras och vidareutvecklas, och det är ju en
            av tankarna bakom SSAB. Vi behöver nu fortsätta att bygga ut valsverkskapaciteten
            inom NJA. Även den metallurgiska forskningen bör fortsättningsvis
            byggas ut. Regeringen har ju också satsat medel på detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5zEST6LLq2gg2meGsDDMrP" prev="i-99fcgFXQoZJGcXp9mLxWBG" next="i-9cgwHSYbm5zVdhszgsupnC" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-7HZyXjweuj8wR82opP8mrZ">
            En annan åtgärd som är viktig, därför att den dels skulle förbättra
            sysselsättningssituationen på kort sikt, dels betyder mycket på
            lång sikt, är en ombyggnad av malmbanan Kiruna-Luleå. Framför
            allt är en ändrad taxepolitik för både gods- och persontransporter
            nödvändig för den långsiktiga utvecklingen i Norrbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9cgwHSYbm5zVdhszgsupnC" prev="i-5zEST6LLq2gg2meGsDDMrP" next="i-C1FtBzooa9MijdYTKZgXyi" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-EY3CXvSUYVGGNGK36e65FV">
            Skogsindustrins framtid är speciellt i blickpunkten just nu i
            Norrbotten. Jag vet att regeringen försöker finna lösningar för
            en varaktig sysselsättning åt de människor som arbetar i Karlsborgsfabriken.
            Det är oerhörn viktigt att också boardfabriken i Piteå får vara
            kvar. Enligt den Åkermanska utredningen som jag har sett redovisad
            i tidningarna skulle den fabriken eventuellt läggas ner. Folkpartiets
            lokalavdelning i Piteå har i ett uttalande påpekat att av landets
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-020.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-C1FtBzooa9MijdYTKZgXyi" prev="i-9cgwHSYbm5zVdhszgsupnC" next="i-M9NHkRhfHYCAcZYuRqZE6A" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-AyKRFpCLxgv75gRUxYUFmz">
            samtliga boardfabriker är Piteåenheten i dag den mest lönsamma.
            Den har en konkurrenskraftig, bra produkt, skicklig arbetskraft
            och relativt låg råvarukostnad, och det vore därför mycket underligt
            om just den enheten skulle läggas ner. Jag skulle vilja fråga
            industriministern hur han i dag ser på möjligheterna att behålla
            boardfabriken i Piteå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M9NHkRhfHYCAcZYuRqZE6A" prev="i-C1FtBzooa9MijdYTKZgXyi" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-UHZmAuMTmbhXrZt2yKLAmE">
            Vi hari Norrbotten länge fått lita till de mycket stora industrierna,
            och nu är det dags för den medelstora och mindre industrin. Jag
            ser också den småföretagarproposition som regeringen lade fram
            och som vi har beslutat om här i riksdagen, med stödåtgärder som
            skulle ge förbättrade möjligheter för den mindre företagsamheten,
            som ett led i en långsiktig utveckling. Norrbottensdelegationen
            har också ganska enastående resurser och möjligheter att göra
            en hel del för Norrbottens glesbygd just i det här läget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JpJB8C7d4KphpUdRzwK5w1" type="speaker">
          Industriministern NILS ÅSLING:
        </note>
        <u xml:id="i-7Dbwe9j5LoYQRfbDGB7kUY" next="i-Q6kHJgct2hqr8iMj2ZUYVe" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-WZHbdcT4U8MBdeibrcy4sy">
            Herr talman! Vi har under förra året haft många debatter här
            i kammaren om vad som händer i Norrbotten. Utvecklingen har oroat
            och oroar — det är ingen tvekan om detta. Samtidigt har regeringen
            satsat mera resurser, mera möda och omsorg på att lösa problemen
            i Norrbotten än någonsin tidigare. Hittills under denna regerings
            mandatperiod har i sådana åtgärder satsats mer än 10 000 kr. per
            invånare — man, kvinna, barn—i Norrbotten. Det är mer än vi har
            satsat inom något annat län eller någon annan region i landet.
            Men jag medger att det har varit befogat, och arbetet måste fortsätta
            eftersom det ensidiga beroendet av några basnäringar i Norrbotten
            har gjort att den negativa konjunkturutvecklingen har slagit mycket
            hårt på den norrbottniska arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q6kHJgct2hqr8iMj2ZUYVe" prev="i-7Dbwe9j5LoYQRfbDGB7kUY" next="i-EwzrvSQSh9NrLt8J6AmABG" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-R5tAAt5GmPoeebPtgEg8zx">
            Jag vill knyta några allmänna reflexioner till de synpunkter
            och den mängd frågor som har förts fram här under debatten. Först
            frågan om läget i Norrbotten skall betraktas som katastrofalt
            eller inte. Jag vill med skärpa betona att läget inte är katastrofalt.
            Det är besvärligt och det finns många problem. Bakom de generella
            problemen döljs självfallet många personliga problem i arbetslöshetens
            spår. Men samtidigt finns i detta län, i denna region, goda utvecklingsmöjligheter.
            En svartmålning av den art som man ofta möter i debatten fyller
            ingen konstruktiv funktion. Här gäller det att kunna mobilisera
            alternativ som innebär att man kan diversifiera näringslivet och
            minska konjunkturberoendet på arbetsmarknaden i Norrbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EwzrvSQSh9NrLt8J6AmABG" prev="i-Q6kHJgct2hqr8iMj2ZUYVe" next="i-JCQkRrEfLtjZNJ5hUihbwv" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-Ey3ZwZtjBV9MBUbDKdUoPh">
            Det finns ett antal mycket intressanta motorer i den norrbottniska
            utvecklingen. Samspelet mellan näringslivet och tekniska högskolan
            ger stora utvecklingsmöjligheter i det långa loppet, och det har
            börjat ske en del som är mycket lovande då det gäller att utveckla
            1. ex. företag inom tunnplåtssektorn och inom den mekaniska industrin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JCQkRrEfLtjZNJ5hUihbwv" prev="i-EwzrvSQSh9NrLt8J6AmABG" next="i-EiLgHKu44hBvNJ8eDRdkuR" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-TzGkjyCAd9Lnw9QoRsCvbV">
            När det gäller en annan motor i utvecklingen i Norrbotten, den
            metallurgiska forskningsstationen, hade jag i måndags tillfälle
            att meddela att regeringen beslutat ge ett utvecklingsstöd på
            närmare 25 milj. kr. till denna. Det är inte bara ett svenskt
            utan också eu nordiskt utvecklingscentrum för metallurgin som
            nu får väsentligt förstärkta resurser. Dessa ger i och för sig
            vissa arbetstillfällen, men det är dock en andrahandssak i sammanhanget
            —
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GeeW9Y2vjJ9f83C8qttFdn">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-JxJsDGmxuNHA6gEPsMETNU">
          Fredagen den
        </note>
        <note xml:id="i-VWnFz4F2HayjN5yiRvojzp">
          10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-5P9vxjhjAoxEPBZV96iUPZ">
          Om åtgärder för att upprätthålla Sysselsättningen i
        </note>
        <note xml:id="i-j58hp44VG6MjMviBG3b8k">
          Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-BeAGVDtQaqbyKfCj1dP62u">
          67
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8TJPahapFrE94E5GPgWfi7">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-3NEHyA8h7xVtnjcnt8fj3p" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-KAXcQ28iM7aXYQ3AWdDkQs">
          Om åtgärder för att upprätthålla sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-FBMquxmbmE7tNKRSD17wYY">
          68
        </note>
        <u xml:id="i-EiLgHKu44hBvNJ8eDRdkuR" prev="i-JCQkRrEfLtjZNJ5hUihbwv" next="i-2yhQQAs2SHGrfDrgQF3Ype" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-56CiKNj8BAsTKFw2vWUG9M">
            det väsentliga är att här bedrivs ett utvecklingsarbete, som
            också kan komma stålindustrin i Norrbotten till godo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2yhQQAs2SHGrfDrgQF3Ype" prev="i-EiLgHKu44hBvNJ8eDRdkuR" next="i-JaD7XgxBaMR2cdCUbedJcq" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-URNyu3yPwtAdMCeMDMkhUh">
            Den 1 juli i år startar Stiftelsen Utvecklingsfonden för Norrbottens
            län sin verksamhet. Därmed får man ytterligare eu komplement till
            den medelsarsenal man redan har i Norrbotten för att utveckla
            näringslivet. Också detta är en unik satsning, med en från svensk
            synpunkt unik kompetens att klara de regionalpolitiska åtagandena
            på ett regionalt plan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JaD7XgxBaMR2cdCUbedJcq" prev="i-2yhQQAs2SHGrfDrgQF3Ype" next="i-5Bm4JurrmC9qTCjmDE3HSa" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-2dk6tJcqc8aVS3wrdFc1UH">
            Exemplen på insatser kunde mångfaldigas. Man gör en massiv insats,
            med en planmässighet i arbetet utan motsvarighet, och här spelar
            även de norrbottniska insatserna en strategisk roll. Norrbottensdelegationen
            har gjort en mycket betydelsefull insats med sin inventering på
            bred bas av vad som skall kunna utveckla näringslivet i regionen.
            Om man i stället för denna successiva planmiässighet i arbetet
            skulle ha följt Alf Lövenborgs modell och samlat sig kring att
            upprätta någon form av generalplan, skulle man naturligtvis ha
            förlorat mycket i tempo. Det skulle ha blivit nödvändigt att skjuta
            upp ställningstaganden i avvaktan på utarbetandet av en sådan
            generalplan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Bm4JurrmC9qTCjmDE3HSa" prev="i-JaD7XgxBaMR2cdCUbedJcq" next="i-GqQN3sFzZ478hJ2pGsMFaH" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-A2BXnJZkwXwmCVqRwXKy2z">
            Men jag förstår att detta är mera en diskussion för galleriet.
            Det låter så bra när man talar om en sysselsättningsplan eller
            en generalplan. En sådan skall också komma, men om den, som Alf
            Lövenborg argumenterar för här, skulle medföra en uppbromsning
            av de aktiva och akuta insatserna, vore det en katastrof för läget
            i Norrbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GqQN3sFzZ478hJ2pGsMFaH" prev="i-5Bm4JurrmC9qTCjmDE3HSa" next="i-Ja4d3ZkmRGztDgZ8EXYfRg" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-Xfaf4NymLoQS3uTmXkhnUm">
            Får jag sedan säga beträffande det långsiktiga arbetet i de statliga
            företagen. att det är LKAB-ledningens uppgift att i samråd med
            facket genomföra översynen av LKAB:s situation. Jag förutsätter
            att man därvid upprätthåller en nära kontakt med kommunerna, eftersom
            LKAB spelar en så dominerande roll för sysselsättningen i malmfältskommunerna.
            När den översynen föreligger — omkring halvårsskiftet, enligt
            vad det har uppgivits till mig från LKAB-ledningen —- är vi i
            regeringen beredda att ta ställning till de nödvändiga åtgärder
            som skall trygga LKAB:s utveckling på sikt. Vi har skaffat oss
            ett rådrum genom de insatser för 380 milj. kr. som jag nyss talade
            om och som innefattar åtgärder för att säkra sysselsättningen
            under 1978.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ja4d3ZkmRGztDgZ8EXYfRg" prev="i-GqQN3sFzZ478hJ2pGsMFaH" next="i-H1dA4aSvURENAyTxU9pEfy" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-AzpbNGCz5ucswe5vg9JkU2">
            När det gäller andra inslag i det statliga företagandet i Norrbotten
            är ASSI, som jag nämnt, föremål för beredning vad gäller Karlsborgsverken.
            Vi har häromdagen också fått utredningen beträffande boardfabriken
            i Lövholmen framlagd. Det är frågor som man successivt kommer
            att ta ställning till. ASSI- ledningen ser också över ASSI:s målsättning
            i det längre perspektivet och utreder möjligheterna till vidareförädling.
            Just nu ser utsikterna att gå vidare inte särskilt ljusa ut, men
            det är företagsledningens uppgift att ange alternativa handlingslinjer,
            om den nuvarande produktionen inte visar sig ha den marknad den
            borde ha.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H1dA4aSvURENAyTxU9pEfy" prev="i-Ja4d3ZkmRGztDgZ8EXYfRg" next="i-EGZV4ywqmhNKZqyYr5tJsZ" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-T96dGQaDHVfkXyNMnPHgfv">
            Men man kan naturligtvis inte bara, som Alf Lövenborg och i viss
            mån Karl-Erik Häll här gör, komma med önskelistor. Man måste också
            prioritera önskemålen. Man måste visa någon vilja att föra en
            verklighetsnära diskussion om det hela över huvud taget skall
            vara meningsfullt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EGZV4ywqmhNKZqyYr5tJsZ" prev="i-H1dA4aSvURENAyTxU9pEfy" next="i-MNKwwLaSFh3QnRLrkp6UyW" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-Sixhj2toEhh7WSq6dNsUud">
            Vi måste inrikta oss på investeringar som tryggar företagen långsiktigt
            och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-022.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-MNKwwLaSFh3QnRLrkp6UyW" prev="i-EGZV4ywqmhNKZqyYr5tJsZ" next="i-9ViRo74rcJe1XnRDNa1Qbs" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-EXDMExkv27PvZu8oUFdNAt">
            som därför också innebär att företagen klarar sin marknadsanpassning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9ViRo74rcJe1XnRDNa1Qbs" prev="i-MNKwwLaSFh3QnRLrkp6UyW" next="i-SEv2WHw7vVDYuoD2h2A9B1" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-Nj8Noj1hkVJKPoC2Qpwxsp">
            Självfallet kommer de statliga företagens uppgifter i det längre
            perspektivet att finnas med i det långsiktiga program som vi nu
            arbetar med i regeringskansliet, framför allt i industridepartementet.
            Avsikten är, Som jag tidigare sagt från denna talarstol, att våren
            1979 lägga fram dels en proposition om den näringspolitiska utvecklingen
            i det längre perspektivet, näringspotitiken för 1980-talet, dels
            förslag till en regionalpolitik — allt frågor där Norrbottensproblematiken
            är det centrala och där vi självfallet kommer att ta hänsyn till
            erfarenheter och problem i Norrbotten när vi diskuterar de långsiktiga
            perspektiven.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SEv2WHw7vVDYuoD2h2A9B1" prev="i-9ViRo74rcJe1XnRDNa1Qbs" next="i-SmnCdfYXjDko8sVeJcAovd" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-Ns6ouMUjaseFekqwtwoBQ2">
            Får jag till sist, herr talman, tacka för hälsningen från gruvarbetarna
            förmedlad av Karl-Erik Häll. Jag har fått samma hälsning på andra
            vägar också. Jag har gett skriftligt besked om varför jag inte
            kunde uppträda där uppe, först den dag som med rätt kort varsel
            presenterades och sedan den likaledes med kort varsel föreslagna
            alternativa dagen. Det var andra arbetsuppgifter, andra skyldigheter
            som hindrade mig. Det finns nämligen andra problemområden här
            i landet som också har rätt att kräva information och möjlighet
            till diskussion. Mitt engagemang i Luleå den 6 och 7 februari
            hade varit bokat sedan lång tid. Den som velat träffa och ta debatt
            med mig på ort och ställe har varit välkommen. Så skedde också
            vid det offentliga möte som jag hade tillfälle att närvara vid
            i Luleå den 6 februari.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SmnCdfYXjDko8sVeJcAovd" prev="i-SEv2WHw7vVDYuoD2h2A9B1" next="i-Ev7CueoMv3pKEBvgjoqpsN" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-V5kJsHiFNG1SKxKjAa9Sce">
            Jag är alltid öppen för att delta i diskussion om problemen,
            med gruvarbetarna i malmfälten, med NJA-facket etc., men det måste
            ändå finnas möjligheter att rent tidsmässigt åta sig sådana engagemang.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ev7CueoMv3pKEBvgjoqpsN" prev="i-SmnCdfYXjDko8sVeJcAovd" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-6qUEDw11BC59kVnGB13c3q">
            Den diskussion som vi hade i måndags kväll är ju inte den sista.
            Vi kommer säkert att fortsätta debatten om Norrbottensproblemen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8oUCPAZtx5w9MwVJi2kgMk" type="speaker">
          ALF LÖVENBORG (apk):
        </note>
        <u xml:id="i-TuCjC8EHbdSZEY6VWU74X2" next="i-SeiAT1hcE3GZgnG8q1rK4c" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-Y1Qe9UZ7LQ6TDrMLxwqgPY">
            Herr talman! Läget är inte katastrofalt, framhåller statsrådet
            Åsling nu med viss skärpa. Det är klart att detta är en bedömningsfråga.
            I interpellationssvaret betonar Nils Åsling att läget är mycket
            allvarligt och att det har förvärrats. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SeiAT1hcE3GZgnG8q1rK4c" prev="i-TuCjC8EHbdSZEY6VWU74X2" next="i-DoWQUdcmW85FwCpXN4J6bQ" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-44nBnLLHtCC41RSHn6NdHZ">
            Jag vill säga att läget betraktas som katastrofalt av ett stort
            antal människor som redan har förlorat sina jobb eller står inför
            risken att förlora sina jobb. Ansvariga kommunalmän bedömer situationen
            som katastrofal för malmfälten. Det gör man när det gäller Jokkmokks
            kommun, när det gäller Arjeplog m. fl. Jag tycker nog att den
            bedömning som jag har anlagt är ganska advekvat i dagens läge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DoWQUdcmW85FwCpXN4J6bQ" prev="i-SeiAT1hcE3GZgnG8q1rK4c" next="i-G1WdUJJKC9zUjeRMfUBGhL" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-NhoCzh9ZvZsxhXLztJ4yEJ">
            Statsrådet säger att det är ett spel för gallerierna när man
            kräver en generalplan för Norrbotten, men min grundsyn är att
            det behövs en generalplan för Norrbotten för att utveckla näringslivet
            där. Det står verkligen inte i motsättning till att man vidtar
            akuta åtgärder och gör de punktinsatser som nu är befogade på
            grund av situationens allvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G1WdUJJKC9zUjeRMfUBGhL" prev="i-DoWQUdcmW85FwCpXN4J6bQ" next="i-13CZQTrVMGmTXWBXzTrVsF" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-JcwTyFEMjc17V8PfoHoR4v">
            När det gäller alla mina frågor tycker jag att Nils Åsling har
            svarat dunkelt på några, på andra svarar han inte alls. Jag viftar
            inte bort de insatser som nu görs i Norrbotten. Tvärtom, eftersom
            varje åtgärd även av det mindre
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wiv1mX5yPK4TJQKgyzvhSA">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-NBf9GtFSsyj7Cy62VuMiur" type="date">
          Fredagen den 10 februari 197
        </note>
        <note xml:id="i-5aqvkTQaPPu7NAibxLF1ne">
          Om åtgärder fö
        </note>
        <u xml:id="i-13CZQTrVMGmTXWBXzTrVsF" prev="i-G1WdUJJKC9zUjeRMfUBGhL" next="i-9PaB5RUWMuUQQCKTvUKhTR" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-AmnREoLCGr7mPMfn7cugj5">
            att upprätthålla sysselsättningen Norrbotten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3zmDxdfuyzmBqJiH6VCnQ6">
          8
        </note>
        <note xml:id="i-QYauU373UzyNrBsizpPn27">
          r
        </note>
        <note xml:id="i-L56HJHuaQEBxVtdp5XCRAs">
          i
        </note>
        <note xml:id="i-PWG5m7xMQ6QtwxXVpkaaGp">
          69
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3DsKv1b3zuK6gBiCoXvuoZ">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-RTFchGBq2qRmqKMdrvr6Tk" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-HjU2PxfdqD2Aat9C3fhUxn">
          Om åtgärder för att upprätthålla Sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-AdfXHHHwDcu1G5RzTHTrva">
          70
        </note>
        <u xml:id="i-9PaB5RUWMuUQQCKTvUKhTR" prev="i-13CZQTrVMGmTXWBXzTrVsF" next="i-G74osgNQh4NFARATqmYCGb" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-W6Vf1H5HxcmYvXMM9uJ299">
            formatet är välkommen i detta läge. Men det tål ändå att upprepas
            att den stora problematiken kvarstår. De åtgärder som Nils Åsling
            hänvisade till skapar inte full sysselsättning, vare sig i nuet
            eller för framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G74osgNQh4NFARATqmYCGb" prev="i-9PaB5RUWMuUQQCKTvUKhTR" next="i-TGAKZ7Csv1dD3fAAY7mAGA" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-5znddkmGCbcU9g6GKcwkMF">
            Jag får inga svar på hur man skall kunna rädda de mest utsatta
            delarna av Norrbotten, bl. a. inlandskommunerna. Hur blir det
            med boardfabriken i Piteå, med investeringen i Karlsborg, med
            de 2 300 nya jobben i Luleå? Hur klaras Tornedalen och Jokkmokk?
            Frågorna blir ju hängande i luften obesvarade. Vad som måste efterlysas
            — och där vill jag än en gång säga att regeringen uppenbarligen
            saknar en plan för hur sysselsättning skall åstadkommas i Norrbotten
            som helhet — är hur länets näringsliv skall utvecklas och hur
            man skall frigöra sig från den nuvarande koloniala strukturen.
            Det är detta det handlar om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TGAKZ7Csv1dD3fAAY7mAGA" prev="i-G74osgNQh4NFARATqmYCGb" next="i-6jcZoh2M6869Mfgpnx7D9H" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-HZAGhVSsCYvEJjAnxEhmDv">
            Norrbotten är ett län med förutsättningar för en planmässig utvidgning
            av statsdriften. Det finns ju redan nu en mycket stor statlig
            företagssektor där: vi har ett statligt gruvbolag, vi har ett
            järnverk i Luleå och vi har en statlig träindustri. Bygg vidare
            utifrån dessa statliga industrifundament, som redan finns! Infoga
            dem i den totala utvecklingsplan som vi efterlyser för att klara
            Norrbotten!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6jcZoh2M6869Mfgpnx7D9H" prev="i-TGAKZ7Csv1dD3fAAY7mAGA" next="i-TjArEm4HK1EJ73P9vrPkeN" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-CXGdyZHTdssxXBzasSpUsC">
            Nils Åsling har ibland framställts som hyllare av marknadskrafternas
            fria spel, men i Norrbotten spelar trots allt den s. k. privata
            företagsamheten inte tillnärmelsevis så stor roll som den gör
            i andra län. Då måste det ju vara vettigt att satsa på den grund
            som redan finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TjArEm4HK1EJ73P9vrPkeN" prev="i-6jcZoh2M6869Mfgpnx7D9H" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-G1qBWqKGeydiTzAHjvGeYj">
            Det görs oerhört mycket, säger statsrådet. Jag menar att det
            utifrån den nu så svåra situationen borde göras långt mer för
            att utveckla och bygga ut statsdriften i ett längre perspektiv.
            Trots statsdriftens nuvarande svårigheter och brister står det
            klart för oss att det inte finns någon annan väg att gå för att
            skapa trygghet för sysselsättningen och utvecklingen i Norrbotten.
            Grunden för att kunna göra det måste såvitt jag begriper vara
            att det läggs fram en statlig totalplan — eller generalplan, för
            att använda statsrådets eget ord.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CGT5WhoChfg7CXBQvUJMoH" type="speaker">
          KARL-ERIK HÄLL (s):
        </note>
        <u xml:id="i-J3egdEDZTNPtYMuAYBBJ9L" next="i-7zfhwd83NPsJrM6DtGwZAp" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-Dx7sDyGWFLRyjaZ7pYExTq">
            Herr talman! Vi är nog på det klara med att det har gjorts insatser
            i Norrbotten, Nils Åsling! Jag säger som Alf Lövenborg att dem
            viftar vi sannerligen inte bort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7zfhwd83NPsJrM6DtGwZAp" prev="i-J3egdEDZTNPtYMuAYBBJ9L" next="i-FcfnbTVxx89RKtCkQMSw3n" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-XRw2D1SMQr2iNXwt6m86hW">
            Men det är också fråga om hur man satsar pengarna. Jag hoppas
            vi har klart för oss att det kan behövas pengar för sysselsättningsskapande
            arbeten under en begränsad tid. Men om man satsar enbart på det
            utan att analysera var man verkligen behöver investera pengarna
            för morgondagen — och då också inom gruvindustrin — blir framtiden
            naturligtvis högst bekymmersam.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FcfnbTVxx89RKtCkQMSw3n" prev="i-7zfhwd83NPsJrM6DtGwZAp" next="i-HQZBWBH8BBEhMpzumxyHdj" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-VPQ3ZRTMrgRvLwMvjBWMEp">
            Så säger Nils Åsling att vi inte skall svartmåla, eftersom det
            bara förvärrar situationen. Det vare mig fjärran att svartmåla
            länet! Vi som bor där uppe vet att vårt län är rikare än jag tror
            att Sverige egentligen har upptäckt ännu. Vi har många saker som
            skulle kunna ligga till grund för en verkligt rik industriell
            utveckling, såsom redan upptäckta malmer och mineraler och förmodligen
            även en stor kvantitet ännu fördolda, som genom intensifierad
            letning skulle kunna bilda underlag för en sådan utveckling. Vi
            har mycket
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-024.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-HQZBWBH8BBEhMpzumxyHdj" prev="i-FcfnbTVxx89RKtCkQMSw3n" next="i-TxQ7DLhP1nUMNESXsUAwbb" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-3D76U5BVxXHsD2GLbfyekw">
            ännu outbyggd elkraft, som vi i de planmässiga former vi tidigare
            har föreslagit är beredda att ställa till förfogande. Vi är alltså
            inte ute för att svartmåla, utan vi försöker i stället få makthavare
            att upptäcka att man borde satsa på detta rika län, eftersom det
            skulle vara en hjälp till självhjälp i allra högsta grad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TxQ7DLhP1nUMNESXsUAwbb" prev="i-HQZBWBH8BBEhMpzumxyHdj" next="i-66UfxAYwZZTMCF5zxizJJt" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-QbtSoEze5rDFDFXeykmpoi">
            Sedan konstaterade jag att industriministern inte hade ett enda
            ord att säga om de frågor som jag återgav mot bakgrund av vad
            Per Sköld hade angivit på mötet. Jag tror det var klokt att inte
            göra det, men jag tolkar det i varje fall som ett ganska bestämt
            avståndstagande från en del av de synpunkter som där framfördes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-66UfxAYwZZTMCF5zxizJJt" prev="i-TxQ7DLhP1nUMNESXsUAwbb" next="i-31e8RADvvq1pr1nPJQ5Lya" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-SfLxRPX5HJcKoLWxpGb74M">
            Vi är inte tillräckligt jordnära när vi föreslår saker och ting,
            säger Nils Åsling vidare, utan vi behöver prioritera, och vi bör
            också lägga fram konstruktiva förslag. Jag vet inte vilka anspråk
            man har på konstruktiva förslag, men när man talar om saker som
            dessutom företagen själva i ett tidigare skede har kallat mycket
            intressanta — jag har bara anfört ett par, men jag skulle kunna
            lämna flera exempei — anses det inte tillräckligt jordnära! Då
            blir jag allvarligt oroad. Man kan inte begära att en vanlig riksdagsman
            skall kunna ställa förslag som är bättre övertänkta och mera jordnära,
            mera realistiska än vad en företagsledning själv kan åstadkomma
            — och det är vad jag i huvudsak ägnade mig åt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-31e8RADvvq1pr1nPJQ5Lya" prev="i-66UfxAYwZZTMCF5zxizJJt" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-PEF7QF8dqBPZPrawKdUBPP">
            Sedan tackar jag för förklaringen till att inte herr Åsling var
            med på gruvarbetarnas möte. Det var inte heller någon annan från
            regeringen, och det sade inte herr Åsling ett ord om. Men det
            var ändå så att man inte hade inriktat sig på någon speciell representant
            från regeringen, utan man hälsade välkommen någon representant
            för regeringen över huvud taget. Man gick t.o.m. så långt att
            man sade att man kunde nöja sig med att någon representant för
            regeringens kansli — någon tjänsteman — skulle ställa upp. Ingen
            kunde ställa upp. Herr Åsling säger att de som ville tala med
            honom var välkomna till Luleå. Det vet jag, och det är bra. Men
            1 500 gruvarbetare kan ju i rimlighetens namn inte åka till Luleå
            för att tala med herr Åsling. Här får man väl säga att om inte
            berget kan komma till Muhammed, så får Muhammed komma till berget;
            och jag hoppas att det skall bli tillfälle till det.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WxWjBDWKgm2WriPYwcq4yg" type="speaker">
          EVA WINTHER (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-DLeWXmdwCw7naqqDPidGQd" next="i-Mz4RUnMPKhEL8oM4XeYYVo" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-J55FWZpyHz2xqMFJ8hewBz">
            Herr talman! Jag är medveten om att det är svårt att i dag lämna
            besked om boardfabriken. Men jag har velat göra industriministern
            uppmärksam på att Piteåenheten är den mest lönsamma i landet f.
            n. Dessutom är just den kombination som ASSI i Piteå har med boardliner
            och sågvaruproduktion en bra kombination, och vid nedläggning
            av boardtillverkningen kommer det att bli sämre ekonomiskt resultat
            för övriga enheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mz4RUnMPKhEL8oM4XeYYVo" prev="i-DLeWXmdwCw7naqqDPidGQd" next="i-UBQQaBTmdgDEEhfrzrvoB7" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-33fCnfSY5e5fGDuBAUP8Ja">
            En nedläggning skulle också drabba småsågar i omgivningen och
            skogsägare som levererar råvara till boardfabriken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UBQQaBTmdgDEEhfrzrvoB7" prev="i-Mz4RUnMPKhEL8oM4XeYYVo" next="i-RfTBouksfZavEBHjgPc2Rg" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-MPsDgPUPezQ9JLDciCyFrt">
            Jag hoppas verkligen att det kommer att bli ett positivt besked
            när det gäller boardfabriken.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Thd8zMaTCH3rPyk877kHZ4">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-2MqqmWFyvHfiHSRfDv9v9k">
          Fredagen den
        </note>
        <note xml:id="i-KTrEEsWA1bjBkjzTsHYSTG">
          10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-CoLF4tYgaq9WqUP7Z9oKZq">
          Om åtgärder för
        </note>
        <u xml:id="i-RfTBouksfZavEBHjgPc2Rg" prev="i-UBQQaBTmdgDEEhfrzrvoB7" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-7J622j4jxAB47zpme6cvmY">
            att upprätthålla Sysselsättningen Norrbotten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-K2pr7EVrWJjguTPbXHLtNr">
          i
        </note>
        <note xml:id="i-T161PwqKp3WDenzkkebCrx">
          7
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HAT5EGXhsbbsgZz5EMkSSd">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-KLd5zuJ4KU4mKw4BrFnbdR" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-F6x7T7y1EJXG4ZssvxLc3F">
          Om åtgärder för att upprätthålla sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-593FyKi9ZM2fk125Uu44Ze">
          72
        </note>
        <note xml:id="i-9TW52yxDy7iC4zVy3n36yq" type="speaker">
          Industriministern NILS ÅSLING:
        </note>
        <u xml:id="i-528M58eF2X4aCeMwKYtJjf" next="i-W9p2k6F3djc8gEgmbGciKy" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-KLHBsWvzha3ZvZfJfjK57X">
            Herr talman! Får jag först till Eva Winther säga beträffande
            boardfabriken, att utredningen nu kommer att bli föremål för sedvanliga
            överväganden. Jag har redan vid mitt besök i Norrbotten träffat
            representanter för facket i Lövholmen och haft en ingående diskussion
            om deras syn på situationen i Lövholmen. Jag har lovat dem att
            vi i regeringskansliet skall ställa upp till en litet större sittning
            i en vidare krets beträffande boardfabrikens framtid. Inom en
            eller annan vecka kommer det att bli en sådan sittning, där vi
            skall gå igenom dels utredningens förslag, dels fackets synpunkter;
            de får komma med i den slutliga bedömning av denna fråga som skall
            ske. För dagen är jag alltså inte beredd att uttala något omdöme.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W9p2k6F3djc8gEgmbGciKy" prev="i-528M58eF2X4aCeMwKYtJjf" next="i-TiYSx2yjfUDiczN7pUpxqx" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-3RsjmzEviSGt8vbbuCYHxy">
            Jag har dessutom vidarebefordrat fackets skrivelse till utredaren
            för yttrande så att vi här verkligen skall få ett bra faktaunderlag
            i fortsättningen när vi bedömer utvecklingen och ASSI:s planer.
            Det är ju det ansvariga företaget som ändå till sist måste fatta
            beslut och känna sitt ansvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TiYSx2yjfUDiczN7pUpxqx" prev="i-W9p2k6F3djc8gEgmbGciKy" next="i-QeLVZFUrKNUD3VuvycPyYQ" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-VRfQWjv6JgC27nZyuYEUW7">
            Beträffande den debatt i stort som vi nu för vill jag gärna säga
            att när herrar Lövenborg och Häll har lämnat sina på förhand avfattade
            budskap, så blir debatten strax mycket mer jordnära och konstruktiv,
            och för det är jag självfallet tacksam. Jag tackar också för det
            erkännande som både herr Lövenborg och herr Häll ger om betydelsen
            av de exceptionellt stora insatser som har skett i Norrbotten.
            Jag kan försäkra er — och jag hoppas på ert stöd härvidlag — att
            detta bara är början. Vi blir tvungna att gå vidare för att se
            till att utveckla näringslivet i Norrbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QeLVZFUrKNUD3VuvycPyYQ" prev="i-TiYSx2yjfUDiczN7pUpxqx" next="i-CGxPD1di79BmwMkYM9VSc4" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-Kd4UCFZxLwQN5bci6nmEdy">
            Det finns dock en liten motsägelse i herrarnas — och framför
            allt Alf Lövenborgs — framställning, som jag i all vänskaplighet
            vill påtala. Alf Lövenborg talar om nödvändigheten av satsningen
            på Stålverk 80 som en symbol för att bryta med, som han säger,
            den koloniala synen på Norrbotten. Samtidigt påtalar han den ensidiga
            näringsstrukturen i malmfälten. Det är ju två sidor av samma sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CGxPD1di79BmwMkYM9VSc4" prev="i-QeLVZFUrKNUD3VuvycPyYQ" next="i-6in81yvovV8rg6ekTw73bp" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-J6GATS4X5M1jei6CPVfLMv">
            Om vi hade gått vidare med Stålverk 80 och lagt alla de stora
            resurser som det skulle ha erfordrat i detta enda projekt hade
            mycket av det vi nu måste göra för att säkra befintliga företag
            och diversifiera näringslivet inte varit möjligt helt enkelt på
            grund av brist på pengar. Både Karl-Erik Häll och Alf Lövenborg
            måste kanske ändå ägna en liten tanke åt detta att vi har en viss
            bestämd resursram, inom vilken vi får lov att röra oss och göra
            det bästa möjliga av den situationen. Resurserna är inte outtömliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6in81yvovV8rg6ekTw73bp" prev="i-CGxPD1di79BmwMkYM9VSc4" next="i-XVfFydZAXCVVFsukuc9cUt" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-HBonkzyFuzyvecpNpkVTR7">
            Får jag sedan säga beträffande attityderna i debatten att både
            Alf Lövenborg och Karl-Erik Häll nu förnekar au de velat svartmåla.
            Jag är tacksam för det, men det har i debatten om Norrbotten funnits
            en benägenhet —- jag vill inte skylla någon enstaka debattör eller
            intressegrupp för detta — att förfalla till enkel kverulans. Detta
            är ju alltid förödande både för ett läns profil och för möjligheterna
            att konstruktivt hitta lösningar på problem i näringslivet och
            på arbetsmarknaden. Det är bara det jag vill varna för. Låt oss
            noga analysera vad som har gjorts, gärna vara kritiska och komma
            med alternativa förslag, men låt oss slippa den där svepande svartmålningen
            om katastrofer
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-026.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-XVfFydZAXCVVFsukuc9cUt" prev="i-6in81yvovV8rg6ekTw73bp" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-QvhBhLJMQACUoTZXqBkEJd">
            o.d. som ju inte har någon grund i verkligheten med tanke på
            de stora potientiella möjligheter som Norrbotten besitter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QBmvNrq9sCN2nUfTDDSxVC" type="speaker">
          ALF LÖVENBORG (apk&gt;Y
        </note>
        <u xml:id="i-VZu2jYqYJbE2t5NdCHSF2H" next="i-KimAvokXtPYHubfpzUg2hb" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-coB7QB8y7hdUn2JNUcqqj">
            Herr talman! Jag sade redan i mitt första anförande att vi kanske
            inte skall diskutera frågan om Stålverk 80, därför att den har
            statsrådet Åsling och den borgerliga regeringen och jag diametralt
            motsatta åsikter om. Jag hävdar, med rätta, att Stålverk 80 hade
            kunnat bli utgångspunkten för en bred statlig industrialisering
            i Norrbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KimAvokXtPYHubfpzUg2hb" prev="i-VZu2jYqYJbE2t5NdCHSF2H" next="i-Y4gK7bUx4d8aDqb38jgrcd" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-MR5wdxqAr3EDR5ivdpMMP3">
            Man kan naturligtvis alltid fråga om det finns resurser till
            det ena och det andra. Jag hävdar att det gäller hur resurserna
            används, och jag villt. ex. peka på att 14 miljarder under ett
            år nu satsas på de militära ändamålen. Då tycker jag inte att
            man skall gapa om brist på resurser. Det är i stället fråga om
            hur resurserna används.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y4gK7bUx4d8aDqb38jgrcd" prev="i-KimAvokXtPYHubfpzUg2hb" next="i-9y8Q2eHqhzA5HiazQosstt" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-McuUGmpe29cuGJF9hepyZA">
            När det gäller utsikterna i Norrbotten och vad en bred statlig
            industrialiseringsplan skulle innehålla kan det verka tjatigt
            att än en gång säga att den måste inriktas på framställning av
            mer utvecklade produkter — inte på råvaror och halvfabrikat, som
            är det mest konjunkturkänsliga. Skall man klara Norrbotten på
            sikt måste de redan befintliga statliga industrierna djärvt inriktas
            på en långt driven förädling. Det gäller såväl de malmbaserade
            industrierna som nya statliga industrier, framför allt i malmfälten
            men också i andra delar av Norrbotten. Detta är nödvändigt inte
            bara därför att det ger fler arbetstillfällen utan också därför
            att det ger större möjligheter att hushålla med regionens resurser.
            Med rovdrift tar våra resurser slut, men med ökad förädling räcker
            de längre. Det var ju också tanken bakom Stålverk 80.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9y8Q2eHqhzA5HiazQosstt" prev="i-Y4gK7bUx4d8aDqb38jgrcd" next="i-PfKTp6pfh6VSUzq1YvU5dA" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-DEoR1PuNQsmJewHHpTWtQS">
            Jag vill slutligen säga till herr Åsling att det finns en förtvivlan
            i Norrbotten nu. Vi är inte ute för att svartmåla länet, för vi
            vet hur mycket fint det innehåller. Men det finns, som sagt, en
            förtvivlan i Norrbotten, och den paras med en växande kampanda.
            Tilltron till borgerligheten har aldrig varit särskilt stor där
            uppe, men om det inte vidtas åtgärder mycket snart och åtgärder
            av långt större format än vad statsrådet Åsling redogör för i
            interpellationssvaret kan jag garantera uppkomsten av vredgade
            massaktioner av ett slag som herr Åsling just nu kanske har svårt
            att föreställa sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PfKTp6pfh6VSUzq1YvU5dA" prev="i-9y8Q2eHqhzA5HiazQosstt" who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx">
          <seg xml:id="i-PZPim7VsCmNT6KaupcDRLN">
            Norrbottningarna är ett lugnt och tålmodigt släkte, men något
            som får folk att se rött är just tanken på att det skall inledas
            nya och stora folkvandringar söderut. Det är perspektivet, om
            det inte sker stora och målmedvetna insatser för att skapa ny
            sysselsättning. Och sådan måste skapas genom det herr Åsling själv
            kallar generalplan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CSU51vpWM6dQb6PaScv9G7" type="speaker">
          KARL-ERIK HÄLL (s):
        </note>
        <u xml:id="i-CRPouYWZxcFYtm23isH8EV" next="i-WLgcvxbSJRo3QTB2Yu8k7S" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-NJ2HFVK5T9EzwLA3GTdyNi">
            Herr talman! Industriministern säger att bara vi går ifrån våra
            på förhand skrivna manus blir debatten mer jordnära. Det är väl
            att onödigt förlänga debatten att ställa frågan: Vad i mitt anförande
            betecknade industriministern som inte tillräckligt jordnära? Att
            det blir litet ledigare utan manus kan jag själv erkänna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WLgcvxbSJRo3QTB2Yu8k7S" prev="i-CRPouYWZxcFYtm23isH8EV" next="i-9qVbCSxxZZGbjSimadhyWL" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-7iHQntahiHaNdu47rHtzcj">
            När det gäller svartmålning, herr Åsling, vill jag anföra några
            synpunkter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SAKrA1kxQo1fEuUEHnAKqd">
          6 Riksdagens protokoll 1977178:75-78
        </note>
        <note xml:id="i-RmhySnkK3vmamByVF8Ninr">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-MbtrL2x5eHDghcPBhaphQQ" type="date">
          Fredagen den 10 februari 197
        </note>
        <note xml:id="i-F66X4tv213Wrnk6hfaJtB6">
          Om åtgärder fö att upprätthålla sysselsättningen Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-G6W6yNPsfRPaP7bNhiKq29">
          8
        </note>
        <note xml:id="i-EE3hiApq3e8e5WkCRm3nRh">
          r
        </note>
        <note xml:id="i-8LzvTmQzabeqt21bhjR86R">
          i
        </note>
        <note xml:id="i-TX3C3Q2BmvLDUnsqJ9CHDR">
          173
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4C6zeLTdJ9dmB693xHSrCw">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-NAVGz4QrWyU82AFYdzG13o" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-DDQjZqUWKpjeQYw4VENvme">
          Om åtgärder för att upprätthålla sysselsättningen i Norrbotten
        </note>
        <note xml:id="i-Qb2fePkQS7X14c24TRCpct">
          74
        </note>
        <u xml:id="i-9qVbCSxxZZGbjSimadhyWL" prev="i-WLgcvxbSJRo3QTB2Yu8k7S" next="i-LjWiQkLM7esbQdLuihPFG6" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-7UHiZvtwbVCZ9duPYfsemZ">
            Det finns ingenting som målar framtiden så svart för länet som
            att åberopa att man har för knappa resurser att sätta in för att
            på nytt göra näringslivet i form av gruvdrift och basindustrier
            till vad det en gång har varit. Det finns ingenting som svartmålar
            med sådan effekt som om man låter basindustrierna falla ned i
            aktivitet och avskedar sina anställda. Det finns ingenting som
            svartmålar så mycket som att låta en inarbetad och värdefull kår
            av gruvarbetare försvinna till andra yrken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LjWiQkLM7esbQdLuihPFG6" prev="i-9qVbCSxxZZGbjSimadhyWL" next="i-GAc94yeaUUFJyEjtenrHnq" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-6t62GDeuRcXhvVzm6gYQNe">
            Jag har respekt för behovet av pengar, men jag måste faktiskt
            få lov att säga, även om det inte har någon större verkan, att
            de resurser som herr Åsling talar om som utomordentligt stora
            och de resurser som omnämns i svaret i form av pengar är försvinnande
            små i förhållande till storleksordningen av de vinstmedel som
            har inlevercerats under åren. Jag har en uppgift som säger att
            mellan 10 och 12 miljarder kronor i vinstmedel har inlevererats
            från LKAB sedan statsövertagandet 1957. Det medför att gruvarbetarna
            i dag inte känner någon blygsamhet när de menar — vilket jag försökte
            säga I mitt enligt herr Åsling inte särskilt jordnära anförande
            — att man i dag har behov av att få tillbaka den del av de inlevererade
            vinsterna som behövs för att ge länet den grundsysselsättning
            och utvecklingspotential som inget annat än basindustrierna kan
            ge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GAc94yeaUUFJyEjtenrHnq" prev="i-LjWiQkLM7esbQdLuihPFG6" who="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY">
          <seg xml:id="i-Hhc16piE1YsrfyPuuz1tQE">
            Sedan välkomnar vi den diversifiering som herr Åsling älskar
            att tala om men som vi i dag ser mycket litet av. Jag tror att
            den diversifieringen måste få växa fram med en stark och livskraftig
            basindustri som grund. Delar inte herr Åsling den uppfattningen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SRet8u6RVWriqe2JbgUZnx" type="speaker">
          EVA WINTHER (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-XuzNMno5m1RdtgzhnJYZ7u" next="i-Gw7oVMkoXok4U5hMrMFtd4" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-PmbnoFpG8cGuEGbgCqu3vW">
            Herr talman! Jag skulle vilja tacka för de kompletterande upplysningar
            industriministern gav. Industriministern sade att det ansvariga
            företaget måste fatta beslut. Då är det viktigt att de regionalpolitiska
            synpunkterna kommer med i bedömningen. Kan inte företaget ta de
            hänsynen måste statsmakten göra det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gw7oVMkoXok4U5hMrMFtd4" prev="i-XuzNMno5m1RdtgzhnJYZ7u" who="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG">
          <seg xml:id="i-VreaXtiJT3UySV16sGFeE9">
            Sedan skulle jag vilja säga några ord till Karl-Erik Häll. Han
            talar om alla insatser som skulle behövas och alla de pengar som
            har flutit in under alla år sedan Statsföretag övertog malmgruvorna
            helt och hållet. Jag vill fråga: Vad gjorde socialdemokraterna
            under alla år då alla dessa vinster placerades nere i Stockholm?
            Om vi nu haft den diversifiering som Karl-Erik Häll efterlyser,
            hade vi inte haft det läge i BD-länet som vi befinner oss i.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B9TJoKhXrss1BhJ5Rts7BT">
          Överläggningen var härmed slutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-GiCXoXMgsxKHcfb99gbH9S">
        <note xml:id="i-BHU5gM9TVnevosjs4xr8qG" type="title">
          § 7 Föredrogs och hänvisades Proposition 1977/78:81 ull wrafikutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-1E8qE5tbM754u1zWSo1co">
        <note xml:id="i-LhsS7bQzvey4kqkh8cLTYr" type="title">
          § 8 Föredrogs och hänvisades Motioner 1977/78:1736-1738 will
          försvarsutskottet
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UzWjQBDb4qaVm73XUbWd3g" type="title">
          1977/78:1739-1745 till näringsutskottet : Nr 77 1977/78:1746
          och 1747 till finansutskottet Fredagen den 10 februari 1978 $
          9 Föredrogs och bifölls Interpellationsframställningar 1977/78:131
          och 132 Meddelande om fråga | &amp; 10 Anmäldes och bordlades Förslag
          1977/78:17 Skrivelse från talmanskonferensen med överlämnande
          av ett från utredningen angående en allmän översyn av riksdagens
          arbetsformer avgivet förslag om ändrad mandatperiod för riksdagens
          utskott
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-51m7CqN5m8XadwtVHsTuNs">
        <note xml:id="i-K3SRd197EJiwU1R5Z61stx" type="title">
          § 11 Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-LGGHMQuh2WBRF5Qty6bhGW">
          Utbildningsutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-9BND8hJDzrmSGoe52aWqnh">
          1977/78:13 med anledning av propositionen 1977/78:100 såvitt
          gäller anslag till utbildningsdepartementet m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-A7CC92SbWdgNzYj5q6D43q">
          1977/78:14 med anledning av propositionen 1977/78:101 med förslag
          om tilläggsbudget I till statsbudgeten för budgetåret 1977/78
          såvitt gäller utbildningsdepartementets verksamhetsområde
        </note>
        <note xml:id="i-2diXteHtse8kAkddVgar63">
          Trafikutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-GiyAgPppT3dFUxQGAnqFue">
          1977/78:13 med anledning av propositionen 1977/78:101 med förslag
          om tilläggsbudget II till statsbudgeten för budgetåret 1977/78
          såvitt avser kommunikationsdepartementets verksamhetsområde
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-9EHKVqBb78NpJsqfJhoaM">
        <note xml:id="i-5qhppBad9Q7dHaJguaMSCt" type="title">
          § 12 Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-A435GS9UtMGmsYFPH5q4Mx">
          Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-Wc3XY1vANFJBHy5BvLLtJ1">
          1977/78:1748 av Tore Nilsson
        </note>
        <note xml:id="i-JxUWiWSpdo2u8dyJ8v3nC1">
          1977/78:1749 av Gunnar Oskarson och Olle Aulin
        </note>
        <note xml:id="i-KcPvRZYGgvYszQg3H8q7mn">
          1977/78:1750 av Gunnar Oskarson och Per-Olof Strindberg
        </note>
        <note xml:id="i-L8TAYieV6GtRM5SZProvhC">
          med anledning av propositionen 1977/78:24 om ny befälsordning
          för det militära försvaret
        </note>
        <note xml:id="i-EZgVtpy1kpwG3o7ktq8ox8" type="title">
          &amp; 13 Meddelande om fråga Meddelades att följande fråga framställts
          den 10 februari 1977/78:294 av Kurt Hugosson (5) till ekonomiministern
          om innebörden av
        </note>
        <note xml:id="i-G7aKsybH2WVd9118J6Ftt8">
          uttalande rörande sparande och inköp av värdesäkra investeringsobjekt:
        </note>
        <u xml:id="i-NDZp25jiTeStVhrmt6aF1i" who="unknown">
          <seg xml:id="i-KUQyR8HuQnoVbVnwBvv9e8">
            I samband med invigningen av en båtmässa i Göteborg den 3 februari
            gjorde ekonomiministern vissa uppseendeväckande uttalanden. Bl.
            a. sade herr Bohman, att i tider av ekonomisk tillbakagång måste
            svångremmen dras åt för att människor skall kunna köpa sig havskryssare
            och andra värdesäkra 15
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--77/prot_197778__77-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-K2ivUvrksGRz7puYEMfCc2">
          Nr 77
        </note>
        <note xml:id="i-MUccqC6qu46naPgivgGKPa" type="date">
          Fredagen den 10 februari 1978
        </note>
        <note xml:id="i-Kv6Uy1YF8jxZ1A3Vi4qP9c">
          Meddelande om
        </note>
        <note xml:id="i-EDiAGMKULJU6zD2JWvCPwi">
          fråga
        </note>
        <note xml:id="i-A8vFu98swE6ided4pkyJhd">
          76
        </note>
        <u xml:id="i-WcCqrynUjfnoDD3ThtaFuP" who="unknown">
          <seg xml:id="i-V7xgsEpMBvCpTFryt8Twqp">
            investeringsobjekt. Ekonomiministern hävdade vidare att när tiderna
            förefaller besvärligare än vanligt, när kraven på arbetsinsatser
            ökar, då kommer båten, liksom den egna stugan, att prioriteras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LDviEg4awUaSqwd2HjgmPj" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Ghmoyg2u7kRSJL4gv6tghM">
            Mot denna bakgrund vill jag till ekonomiministern ställa följande
            frågor:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N9poo9Rm4ftcDgkC41bf6D" who="unknown">
          <seg xml:id="i-TinLmCgUSGKNQZZUYhgVHT">
            1. Anser ekonomiministern det möjligt för vanliga löntagare,
            som år 1977 och 1978 drabbas av stora reallöneförsämringar, att
            köpa sig havskryssare och andra värdesäkra investeringsobjekt?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8JHM7VriAGLp3t8LQ58jnV" who="unknown">
          <seg xml:id="i-6WnQYSR42MGiofWc1aaSRG">
            2. Hur är det möjligt att, som ekonomiministern gör, uppmana
            till återhållsamhet och sparsamhet och samtidigt uppmana folk
            att köpa lyxbåtar?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FSULQN97f7Her9yG8UqXqb" type="title">
          &amp; 14 Kammaren åtskildes kl. 10.50. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-TspU7ucnL3i9L8txUA1pzD">
          SUNE K. JOHANSSON /Solveig Gemert
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
